1. Which national laboratory operates the Environmental Molecular Sciences Laboratory (EMSL)?

A) Pacific Northwest National Laboratory
B) Oak Ridge National Laboratory
C) Idaho National Laboratory
D) Sandia National Laboratories
Answer: A

2. Which PNNL-developed catalyst uses earth-abundant metals to produce hydrogen efficiently?

A) Nickel phosphide catalyst
B) Iridium oxide catalyst
C) Silver chloride catalyst
D) Gold nanoparticle catalyst
Answer: A

3. Which PNNL model is widely used for global climate–energy–land assessments?

A) GCAM
B) CESM2
C) GFDL-AM4
D) ICON
Answer: A

4. Which program managed by PNNL operates long-term atmospheric monitoring sites worldwide?

A) ARM Program
B) CERES Network
C) CloudSat Project
D) SuomiNet
Answer: A

6. Which PNNL facility houses one of the world’s highest-resolution mass spectrometers for proteomics?

A) EMSL
B) JGI
C) ALS
D) APS
Answer: A

7. Which integrated climate dataset is coordinated with significant support from PNNL researchers?

A) ARM Climate Research Facility
B) MODIS
C) MISR
D) TRMM
Answer: A

8. Which PNNL field site hosts coastal ocean energy testing platforms?

A) Sequim Marine Sciences Laboratory
B) Woods Hole Pier
C) Scripps Coastal Center
D) Alaska Marine Hub
Answer: A

9. Which open-source co-simulation tool was developed with heavy PNNL leadership?

A) HELICS
B) PyDSS
C) CyDER
D) PowerWorld
Answer: A

10. Which PNNL program focuses on understanding aerosol–cloud interactions that influence climate?

A) Atmospheric Sciences & Global Change
B) Arctic Boreal Network
C) Marine Boundaries Team
D) HydroFlux Group
Answer: A

11. Which PNNL-developed platform evaluates how electric vehicles impact the modern grid?

A) HELICS EV Module
B) ChargeTrack
C) EVSimFlow
D) Dynatrace Grid
Answer: A

12. Which PNNL tool models global water scarcity and energy interactions?

A) GCAM-Water
B) HydroFlow
C) Aquascope
D) WaterSim3
Answer: A

13. Which PNNL research theme uses atmospheric instruments to study wildfire smoke chemistry?

A) FIREX Atmospheric Platform
B) ICEPOP Arctic Campaign
C) DEW-Rain Program
D) CIRCLES Airflow Project
Answer: A

14. Which PNNL initiative studies the effects of atmospheric rivers on the U.S. West Coast?

A) Atmospheric Rivers Initiative
B) Pacific Jet Stream Program
C) Climate Ridge Project
D) StormTrack Model
Answer: A

15. Which PNNL facility conducts research on fish survival around hydroelectric dams?

A) Hydrology & Ecohydraulics Group
B) Marine Acoustic Systems Lab
C) VentHab Ecology Station
D) FishLife Observatory
Answer: A

16. Which AI technique is widely used at PNNL for detecting cyberattacks on the power grid?

A) Machine-learning anomaly detection
B) Gradient thresholding
C) Manual signal inspection
D) Static signature mapping
Answer: A

17. Which PNNL model explores future global biomass energy potential?

A) GCAM-Bioenergy
B) BioSphereFlux
C) AgroWaveSim
D) PlantNet3D
Answer: A

18. Which isotope is most commonly analyzed in PNNL nuclear nonproliferation research?

A) Uranium-235
B) Strontium-90
C) Helium-4
D) Carbon-14
Answer: A

19. Which optical technique is frequently used at PNNL to study catalyst surface chemistry?

A) Raman spectroscopy
B) Ultra-fast LIDAR
C) Magneto-optic imaging
D) Cryo-absorption scanning
Answer: A

20. Which PNNL project models long-term climate trends’ impact on hydropower production?

A) Columbia River Climate Dynamics
B) GRID-SimCORE
C) FlowCast
D) HydroScope-Pacific
Answer: A

21. Which marine species movement is extensively studied by PNNL near hydroelectric systems?

A) Salmon
B) Sea turtles
C) Swordfish
D) Gray whales
Answer: A

22. Which PNNL-developed algorithm enhances the speed of screening cargo for radioactive threats?

A) SALMON
B) FLUXNET
C) NEUTRA
D) GLOBE
Answer: A

23. Which atmospheric process is a core research topic at PNNL’s climate group?

A) Aerosol formation
B) Nitrate deposition
C) Lunar albedo shifts
D) Thermospheric ionization
Answer: A

24. Which PNNL hydrology model examines climate impacts on river systems?

A) RiverSEER
B) EflowNet
C) HYDRA-GW
D) StormCast
Answer: A

25. Which domain is a primary focus of PNNL’s National Security Directorate?

A) Nuclear nonproliferation
B) Venus atmospheric modeling
C) Space robotics
D) Deep-ocean trench drilling
Answer: A

26. Which university partners with PNNL to operate the Joint Global Change Research Institute (JGCRI)?

A) Harvard
B) University of Maryland
C) MIT
D) Duke
Answer: B

27. Which imaging technique is commonly used at PNNL to examine nanoscale battery degradation?

A) UV absorption
B) Transmission electron microscopy
C) Optical tomography
D) Ultrasound imaging
Answer: B

28. Which renewable energy technology is extensively tested at PNNL’s marine laboratory?

A) Solar panels
B) Tidal turbines
C) Wind towers
D) Geothermal boreholes
Answer: B

29. Which PNNL computational model is frequently used to simulate atmospheric chemistry?

A) JAM2
B) WRF-Chem
C) TEMPO
D) FireCast
Answer: B

30. Which coastal ecosystem is a major research focus at PNNL’s Sequim campus?

A) Coral reefs
B) Estuaries
C) Mangroves
D) Polar coastlines
Answer: B

31. Which PNNL-developed AI tool supports real-time grid disturbance detection?

A) PulseGrid
B) DeepGrid
C) LineTrack
D) NodeVision
Answer: B

32. Which atmospheric field campaign included significant PNNL involvement in the Amazon?

A) MAPL
B) GOAmazon
C) ICEPOP
D) NEON
Answer: B

33. Which PNNL team studies how marine sediments influence coastal carbon cycling?

A) GeoHydro
B) Marine Biogeochemistry
C) Arctic Slope Research
D) DeepWater Ecology
Answer: B

34. Which PNNL-developed battery type is being advanced for long-duration energy storage?

A) Zinc-metal
B) Sodium-ion
C) Carbon-salt
D) Nickel-hybrid
Answer: B

35. Which instrument at PNNL measures aerosol optical and chemical properties?

A) UV-Vis probe
B) Scanning Mobility Particle Sizer
C) Thermal fog collector
D) Gas sorption analyzer
Answer: B

36. Which global warming pollutant is analyzed extensively in PNNL’s atmospheric chemistry models?

A) Oxygen
B) Methane
C) Argon
D) Neon
Answer: B

37. Which PNNL facility analyzes microplastics and contaminants in marine environments?

A) NOAA Lab
B) Marine Sciences Laboratory
C) Ocean Gate Station
D) Pacific Pelagic Center
Answer: B

38. Which critical-infrastructure sector is protected by PNNL cyber research?

A) Agriculture
B) Electric grid
C) Retail banking
D) Railroads
Answer: B

39. Which integrated model is used at PNNL to study water-energy-food systems?

A) MiniCAM
B) GCAM
C) REMIND
D) HEMIS
Answer: B

40. Which PNNL simulation tool supports resource planning for future electric grids?

A) StormRunner
B) HELICS
C) TempestGrid
D) ProNet
Answer: B

41. Which greenhouse gas emission is studied using PNNL’s MethaneAIR observations?

A) Nitrous oxide
B) Methane
C) Carbon monoxide
D) Sulfur hexafluoride
Answer: B

42. Which battery research area is PNNL a world leader in?

A) Algae reactors
B) Redox flow batteries
C) Helium reactors
D) Nano-silicon fusion
Answer: B

43. Which PNNL instrument characterizes organic aerosols in the atmosphere?

A) Dust-Scan 4000
B) Aerosol Mass Spectrometer
C) Plasma Light Analyzer
D) Proton Beam Calorimeter
Answer: B

44. Which PNNL health-security project studies biological signatures of pathogens?

A) EpiScope
B) BioDetection Initiative
C) HealthLine Node
D) BioGamma
Answer: B

45. Which regional field site is monitored by PNNL as part of the ARM program?

A) Gulf Coast Site
B) Southern Great Plains
C) Chesapeake Bay
D) Adirondack Basin
Answer: B

46. Which PNNL research focus examines how climate change affects hydrologic extremes?

A) Marine Botany
B) Hydroclimate Dynamics
C) Urban Design
D) Glacial Archaeology
Answer: B

47. Which PNNL-developed AI method improves early detection of grid cyber intrusions?

A) DeepWave
B) Neural anomaly detection
C) Parallel clustering
D) Temporal array tracking
Answer: B

48. Which marine process is measured at PNNL’s coastal observing stations?

A) Lunar tides
B) Nutrient fluxes
C) Starfish reproduction
D) Desertification
Answer: B

49. Which methane measurement campaign is linked to PNNL’s climate research?

A) CloudTrax
B) MethaneAIR
C) ArcticFog
D) CO2Watch
Answer: B

50. Which PNNL model studies air quality impacts from wildfires?

A) HEMIS
B) WRF-Chem
C) CESM3
D) MiniCAM
Answer: B

51. Which hydrologic process is modeled at PNNL to understand groundwater–surface water interactions?

A) Cross-channel inversion
B) Arctic permafrost thawing
C) Subsurface flow modeling
D) Storm tide resonance
Answer: C

52. Which type of spectroscopy is used at PNNL to determine catalytic reaction intermediates?

A) Microwave scattering
B) Hyperspectral thermal imaging
C) Infrared spectroscopy
D) Electron avalanche spectroscopy
Answer: C

53. Which component of the GCAM model is used to assess agricultural land use?

A) HydroFlux
B) EV-Demand Module
C) Land System Module
D) Aerosol–Cloud Unit
Answer: C

54. Which PNNL facility specializes in research involving large volumes of environmental data?

A) NanoHub
B) Radiant Lab
C) Environmental Molecular Sciences Laboratory
D) Pacific CryoCenter
Answer: C

55. PNNL researchers use which approach to integrate energy, water, and land sustainability?

A) Forcing-rate interpolation
B) Nodal climate displacement
C) Integrated multi-sector modeling
D) Geothermal fraction modeling
Answer: C

56. Which PNNL-developed system supports modeling of atmospheric CO₂ sources and sinks?

A) AeroNetX
B) CarbonWatch
C) CarbonTracker
D) StormCarbon
Answer: C

57. Which atmospheric variable is often compared with PNNL wildfire plume simulations?

A) Ice accretion depth
B) Sea level anomaly
C) Aerosol optical depth
D) Lunar illumination
Answer: C

58. Which research method is used at PNNL to track the movement of contaminants in soil?

A) Atmospheric back-trajectory
B) Bio-spectral rotation
C) Reactive transport modeling
D) Magneto-thermal fracturing
Answer: C

59. Which global dataset is commonly used by PNNL to evaluate future energy demand?

A) SolarNet
B) ArcticMet
C) Shared Socioeconomic Pathways
D) OceanGrid Matrix
Answer: C

60. Which tool is used at PNNL to understand impacts of aerosols on cloud microphysics?

A) GridSim
B) HYCOM
C) WRF-Chem
D) AeroFlux
Answer: C

61. Which PNNL study evaluates interactions between climate policies and bioenergy production?

A) AquaWorld
B) RiverSim
C) GCAM-Bioenergy
D) CoastInlet
Answer: C

62. Which biological technique is used at PNNL to identify proteins in pathogens?

A) Holographic microscopy
B) Acoustic cytometry
C) Mass spectrometry proteomics
D) Gradient fluorescence mapping
Answer: C

63. PNNL's research in marine environments includes studying what type of underwater chemical process?

A) Cryogenic desalination
B) Microwave denaturation
C) Ocean acidification
D) Fungal bioluminescence
Answer: C

64. Which computational approach is used at PNNL to test stability of power grid components?

A) Fourier staging
B) Raster collapse modeling
C) Dynamic co-simulation
D) Zero-flux inversion
Answer: C

65. Which component of climate models is PNNL known for improving?

A) Planetary lightning
B) Aurora prediction
C) Aerosol microphysics
D) Magnetic field drift
Answer: C

66. Which coastal process is analyzed at PNNL to understand nutrient availability?

A) Lava lensing
B) Tidal ice floe splitting
C) Sediment resuspension
D) Solar wave convergence
Answer: C

67. Which PNNL atmospheric model is used to simulate wildfire smoke across the U.S.?

A) IceGrid
B) AquaStorm
C) HRRR-Smoke
D) WindXP
Answer: C

68. Which environmental stressor is assessed at PNNL’s marine research facilities?

A) Solar flare depth
B) Martian dust coverage
C) Microplastic contamination
D) Lunar eclipse shadowing
Answer: C

69. Which global framework helps PNNL evaluate carbon reduction strategies?

A) RadiantNet
B) CoastalFlux
C) IPCC Mitigation Scenarios
D) GeoWind Data Grid
Answer: C

70. Which grid technology is studied at PNNL to improve renewable energy reliability?

A) Helium turbines
B) Radio-wave inverters
C) Energy storage inverters
D) Electrothermal amplifiers
Answer: C

71. Which combustion-related variable does PNNL model to understand pollution formation?

A) Catalytic spin
B) Soil hydrate speed
C) Volatile organic compounds
D) Cryogenic mass flow
Answer: C

72. Which key climate variable is analyzed at PNNL to understand Arctic warming?

A) Thermal resonance
B) Planetary albedo
C) Sea ice concentration
D) Solar wind torque
Answer: C

73. Which hydrologic factor is included in PNNL modeling of global drylands?

A) Ozone propagation
B) Lunar soil transport
C) Soil moisture content
D) Solar ejecta impacts
Answer: C

74. Which PNNL simulation tool is used to estimate distribution-level power flows?

A) CoolFlow
B) AeroChem
C) GridLAB-D
D) WindHost
Answer: C

75. Which part of the energy system is PNNL researching to support microgrid deployment?

A) Thermal spin chambers
B) Cryogenic adaptors
C) Grid-edge controllers
D) Flux capacitors
Answer: C

76. Which PNNL-developed technology improves the identification of nuclear materials through handheld detection systems?

A) IonScan+
B) MiniGamma
C) AlphaSpot
D) RadSeeker
Answer: D

77. Which component of PNNL’s wildfire plume research uses aircraft-based sampling platforms?

A) LandSat Airgrid
B) Nimbus VEGA
C) CloudScope
D) FIREX-AQ
Answer: D

78. Which PNNL model is used to examine stormwater impacts under future climate scenarios?

A) RainFlow
B) HydroSim2
C) FloodModeler
D) StormCast
Answer: D

79. Which computational method is used at PNNL to identify anomalies in massive power grid data streams?

A) Structural grouping
B) Phase staggering
C) Linear collapse mapping
D) Temporal pattern recognition
Answer: D

80. Which global climate model has a PNNL-driven aerosol component used in DOE studies?

A) NEMO
B) HARMONIE
C) MIROC
D) E3SM
Answer: D

81. Which PNNL-instrumented buoy system collects real-time marine energy performance data?

A) TideTrack
B) HydroSense
C) BlueFlow
D) Triton Platform
Answer: D

82. Which environmental model is used by PNNL to simulate long-range transport of atmospheric pollutants?

A) HYSPLIT
B) Gaussian Chain Model
C) GeoBackTrack
D) FLEXPART
Answer: D

83. Which marine stressor is assessed at PNNL through ocean carbonate system measurements?

A) Salt intrusion
B) Submarine seismic drift
C) Solar bleaching
D) Ocean acidification
Answer: D

84. Which grid technology is evaluated at PNNL for its ability to stabilize frequency during peak loads?

A) Arc reactors
B) Voltage fountains
C) Cold-start capacitors
D) Synthetic inertia controls
Answer: D

85. Which PNNL experiment investigates the effect of aerosols on cloud brightness?

A) CloudNet
B) RADAR-Scope
C) AeroOpticX
D) MARCUS
Answer: D

86. Which PNNL-developed cyber analytics platform supports U.S. energy sector threat monitoring?

A) CyberVerve
B) GridGuardian
C) PowerAI
D) ML-CyberNET
Answer: D

87. Which type of reactor design is being studied at PNNL to enhance nuclear nonproliferation safeguards?

A) Boron diffusion reactors
B) Ultra-fast thermal reactors
C) Liquid salt wave reactors
D) Small modular reactors
Answer: D

88. Which PNNL tool is used to evaluate resilience of distribution systems under extreme wind events?

A) TreeSim
B) WindFlow3
C) BranchCast
D) DistroSim-Storm
Answer: D

89. Which atmospheric research vessel is used during PNNL coastal observational campaigns?

A) NorthWave
B) HorizonQuest
C) PelagicOne
D) R/V Sikuliaq
Answer: D

90. Which PNNL hydrogen research initiative focuses on integrating hydrogen into the modern grid?

A) BlueFuel Taskforce
B) H2Flow
C) HyBoost
D) H2@Scale (PNNL-supported)
Answer: D

91. Which experimental method is used at PNNL to examine the electrical properties of new battery electrolytes?

A) Acoustic rheometry
B) Cold-field ionization
C) Thermal wavefront mapping
D) Electrochemical impedance spectroscopy
Answer: D

92. PNNL uses which atmospheric modeling approach to simulate Arctic cloud formation?

A) Pressure front synthesis
B) High-latitude vorticity cycles
C) Radiative–convective adjustment
D) Large eddy simulation
Answer: D

93. Which PNNL marine platform is used to deploy underwater sensors for ecological monitoring?

A) Seagrass Rover
B) TideSkipper
C) EcoTrak
D) SeaBee AUV
Answer: D

94. Which component of PNNL’s cybersecurity work focuses on defending operational technology networks?

A) Data-reweighting filter
B) Phase-shift monitor
C) Sensor integrity checker
D) ICS security analysis
Answer: D

95. Which PNNL climate initiative studies how warm ocean currents influence regional storm formation?

A) WarmJet Lab
B) DeepFlow Basin
C) HydroCloud
D) ENA Climate Observatory
Answer: D

96. Which PNNL tool models the impact of new power electronics on grid stability?

A) VoltSlice
B) GridTorque
C) VoltSteer
D) PowerNet-Dynamics
Answer: D

97. Which isotope ratio technique is used at PNNL to trace the origin of certain radioactive materials?

A) Beta-lattice fractionation
B) Carbon-matrix filtration
C) Cryogenic aerosol trapping
D) Multi-collector mass spectrometry
Answer: D

98. Which renewable-energy device is tested at PNNL to measure underwater turbulence effects?

A) Solar flare collector
B) Floating solar bloom
C) Vertical-axis wind rotor
D) Marine hydrokinetic turbine
Answer: D

99. Which PNNL program studies cloud-radiation interactions over the North Atlantic?

A) BorealView
B) AeroStorm
C) CloudPath
D) MARCUS
Answer: D

100. Which PNNL computational tool helps simulate cyberattacks across interconnected energy systems?

A) AttackGrid
B) SignalX
C) EnergyShield
D) HELICS-Cyber
Answer: D