Q1: Which layer of the atmosphere contains 75% of all atmospheric mass?
A) Stratosphere
B) Mesosphere
C) Troposphere
D) Thermosphere
Answer: C

Q2: In which atmospheric layer does temperature increase with altitude?
A) Troposphere
B) Mesosphere
C) Exosphere
D) Stratosphere
Answer: D

Q3: Which gas makes up ~78% of Earth's atmosphere?
A) Oxygen
B) Carbon dioxide
C) Nitrogen
D) Argon
Answer: C

Q4: Which pollutant is associated with cars and incomplete combustion?
A) Ozone
B) Carbon monoxide
C) Nitrous oxide
D) Methane
Answer: B

Q5: Ozone in the stratosphere is important because it absorbs:
A) Infrared radiation
B) Visible light
C) Ultraviolet radiation
D) Microwaves
Answer: C

Q6: Temperature inversion occurs when temperature:
A) Decreases with height
B) Increases with height
C) Remains constant
D) Cycles up and down
Answer: B

Q7: Which layer contains the auroras?
A) Troposphere
B) Mesosphere
C) Stratosphere
D) Thermosphere
Answer: D

Q8: What is the second most abundant gas in the atmosphere?
A) Argon
B) Carbon dioxide
C) Oxygen
D) Neon
Answer: C

Q9: Which atmospheric layer is coldest?
A) Troposphere
B) Mesosphere
C) Thermosphere
D) Exosphere
Answer: B

Q10: What causes most weather phenomena?
A) Solar radiation
B) Earth's magnetic field
C) Moon's gravity
D) Plate tectonics
Answer: A

Solar Radiation & Seasons

Q11: Seasons occur mainly because of:
A) Earth's distance from the Sun
B) Earth's tilted axis
C) Sun’s changing brightness
D) Earth’s rotation speed
Answer: B

Q12: The Earth’s axial tilt is approximately:
A) 10°
B) 23.5°
C) 45°
D) 66.5°
Answer: B

Q13: Summer in the Northern Hemisphere occurs when the North Pole is:
A) Tilted away from the Sun
B) Not tilted at all
C) Tilted toward the Sun
D) At its aphelion
Answer: C

Q14: Insolation is highest when Sun angle is:
A) Low
B) Moderate
C) High
D) Irrelevant
Answer: C

Q15: Which location receives the most direct sunlight year-round?
A) 60° N
B) Equator
C) 45° S
D) 30° N
Answer: B

Q16: During an equinox:
A) The Northern Hemisphere is tilted toward the Sun
B) The Southern Hemisphere is tilted toward the Sun
C) Day and night are equal everywhere
D) The poles receive 24-hour daylight
Answer: C

Q17: Which latitude experiences 24 hours of daylight on June 21?
A) 66.5° N
B) 45° N
C) 23.5° N
D) 0°
Answer: A

Q18: Solar radiation reaching Earth’s surface is mostly in which form?
A) Infrared
B) Gamma
C) Ultraviolet
D) Visible light
Answer: D

Q19: The greenhouse effect warms Earth because greenhouse gases absorb:
A) Incoming sunlight
B) Outgoing infrared radiation
C) Sound energy
D) X-rays
Answer: B

Q20: The Sun emits energy primarily due to:
A) Chemical reactions
B) Nuclear fission
C) Nuclear fusion
D) Magnetic compression
Answer: C

More Atmosphere

Q21: Air pressure decreases:
A) Linearly with height
B) Exponentially with height
C) Only above the stratosphere
D) Only in storms
Answer: B

Q22: Which layer contains the ozone layer?
A) Troposphere
B) Mesosphere
C) Stratosphere
D) Thermosphere
Answer: C

Q23: Which gas acts as the main greenhouse gas in the troposphere?
A) Water vapor
B) Nitrogen
C) Argon
D) Helium
Answer: A

Q24: What effect do aerosols typically have?
A) Increase surface temperatures
B) Cool Earth by reflecting sunlight
C) Warm Earth by absorbing IR
D) Increase greenhouse gases
Answer: B

Q25: Which is the correct order from lowest to highest?
A) Troposphere → Stratosphere → Mesosphere → Thermosphere
B) Stratosphere → Troposphere → Mesosphere → Thermosphere
C) Mesosphere → Stratosphere → Troposphere → Exosphere
D) Troposphere → Mesosphere → Stratosphere → Exosphere
Answer: A

Q26: Which layer has the greatest temperature variation?
A) Troposphere
B) Mesosphere
C) Thermosphere
D) Stratosphere
Answer: C

Q27: Most atmospheric ozone is formed when UV radiation splits:
A) CO₂
B) O₂
C) N₂
D) CH₄
Answer: B

Q28: Which gas is increasing mostly due to fossil fuels?
A) Nitrogen
B) Oxygen
C) Carbon dioxide
D) Argon
Answer: C

Q29: Temperature generally decreases with height in the:
A) Stratosphere
B) Thermosphere
C) Mesosphere
D) Exosphere
Answer: C

Q30: Which pollutant contributes most to photochemical smog?
A) SO₂
B) NOx
C) Argon
D) Helium
Answer: B

More Solar Radiation

Q31: The Sun’s energy that reaches Earth’s surface is called:
A) Albedo
B) Insolation
C) Transmission
D) Scattering
Answer: B

Q32: Why is the equator warmer than the poles?
A) It’s closer to the Sun
B) Receives more direct sunlight
C) Has more greenhouse gases
D) Rotates slower
Answer: B

Q33: What causes day length to vary by latitude?
A) Seasonal winds
B) Earth’s tilt
C) Earth's magnetic field
D) Sunspot cycles
Answer: B

Q34: When Earth is closest to the Sun (perihelion), it is:
A) January
B) April
C) July
D) September
Answer: A

Q35: What determines whether sunlight is direct or diffuse?
A) Solar angle
B) Earth's speed
C) Ocean currents
D) Seasons only
Answer: A

Final 15 Questions

Q36: Albedo refers to:
A) Heat retention
B) Light absorption
C) Light reflection
D) Temperature increase
Answer: C

Q37: A surface with high albedo will:
A) Absorb more energy
B) Reflect more energy
C) Warm quickly
D) Emit more IR
Answer: B

Q38: Earth's energy budget is balanced when:
A) Incoming = outgoing radiation
B) CO₂ decreases
C) Sunspot activity is low
D) Earth’s tilt is 0°
Answer: A

Q39: When sunlight enters the atmosphere, most scattering is caused by:
A) Dust
B) Nitrogen and oxygen
C) Ozone
D) Water vapor
Answer: B

Q40: The sky appears blue because shorter wavelengths:
A) Pass through easily
B) Are absorbed
C) Scatter more
D) Reflect off oceans
Answer: C

Q41: Which hemisphere receives more insolation on December 21?
A) Northern
B) Southern
C) Both equal
D) Depends on clouds
Answer: B

Q42: A location with high latitude receives ___ sunlight angle.
A) High
B) Low
C) Medium
D) Constant
Answer: B

Q43: Which factor affects Earth’s seasons the least?
A) Axial tilt
B) Sun angle
C) Day length
D) Distance from Sun
Answer: D

Q44: During the June solstice, the Sun is directly overhead at:
A) Equator
B) Tropic of Cancer
C) Tropic of Capricorn
D) North Pole
Answer: B

Q45: In winter, the sun’s energy is weaker because:
A) Earth is farther
B) Sun angle is lower
C) Air pressure is higher
D) Oceans cool faster
Answer: B

Q46: The stratosphere warms with height mainly because of:
A) Water vapor
B) UV absorption by ozone
C) Convection currents
D) Rising warm air
Answer: B

Q47: Most weather occurs in the troposphere because:
A) It contains most greenhouse gases
B) It is closest to the Sun
C) It has the highest pressure and moisture
D) It has strong winds
Answer: C

Q48: The primary driver of global circulation is:
A) Seasons
B) Solar heating differences
C) Earth’s rotation
D) Ocean tides
Answer: B

Q49: Which region has the smallest seasonal temperature variation?
A) Mid-latitudes
B) Continental interior
C) Equator
D) Poles
Answer: C

Q50: Which factor increases surface heating the MOST?
A) Low albedo
B) High altitude
C) Strong winds
D) High ozone
Answer: A

Q1: Water’s high specific heat is primarily due to:
A) Hydrogen bonding
B) High density
C) Polar winds
D) Latent heating
Answer: A

Q2: Latent heat released during condensation is a major energy source for:
A) Tornado formation
B) Jet streams
C) Tropical cyclones
D) Coronal mass ejections
Answer: C

Q3: Which phase change releases the MOST latent heat?
A) Freezing
B) Condensation
C) Deposition
D) Sublimation
Answer: C

Q4: Water’s density decreases when frozen because:
A) Hydrogen bonds break
B) Temperature increases
C) Molecules form a hexagonal lattice
D) Salinity rises
Answer: C

Q5: Oceans heat slower than land because water:
A) Is less dense
B) Has lower albedo
C) Mixes vertically
D) Has lower thermal inertia
Answer: C

Q6: Which property most contributes to moderating Earth's climate?
A) Low density
B) High specific heat
C) High albedo
D) Strong evaporation resistance
Answer: B

Q7: Which process requires the greatest energy input per gram?
A) Melting
B) Evaporation
C) Condensation
D) Freezing
Answer: B

Q8: Which process cools the environment?
A) Condensation
B) Freezing
C) Deposition
D) Sublimation
Answer: D

Q9: A gram of water loses 80 cal during:
A) Melting
B) Freezing
C) Sublimation
D) Condensation
Answer: B

Q10: Ocean water density increases with:
A) Increasing temperature
B) Increasing salinity
C) Decreasing salinity
D) Higher cloud cover
Answer: B

Q11: The largest contribution to hurricane intensification is:
A) Warm sea-surface temperatures
B) High wind shear
C) Low moisture
D) Weak latent heat release
Answer: A

Q12: Latent heating in clouds strengthens updrafts because:
A) Warm rising parcels become denser
B) Condensation warms the parcel
C) Pressure decreases
D) Sublimation absorbs heat
Answer: B

Q13: During adiabatic cooling, temperature decreases because air:
A) Absorbs heat from surroundings
B) Expands and loses internal energy
C) Compresses
D) Condenses
Answer: B

Q14: The MALR (moist adiabatic lapse rate) is lower than DALR because:
A) Air is colder
B) Condensation warms rising air
C) Pressure remains constant
D) Dew point is lower
Answer: B

Q15: The latent heat of vaporization is highest when:
A) At boiling point
B) Air is saturated
C) Water temperature is low
D) Water is salty
Answer: C

Q16: When a cloud forms, the net effect on the parcel is:
A) Cooling
B) Warming
C) Expansion
D) No temperature change
Answer: B

Q17: Ice crystal growth in cold clouds is enhanced by:
A) High humidity
B) Bergeron process
C) Strong sunlight
D) Low latent heat release
Answer: B

Q18: The main reason water vapor is a powerful greenhouse gas is:
A) It is warm
B) It absorbs longwave IR efficiently
C) It reflects solar radiation
D) It condenses easily
Answer: B

Q19: Warmer ocean temperatures increase evaporation because:
A) Latent heat decreases
B) Vapor pressure increases
C) Air expands
D) Dew point drops
Answer: B

Q20: Cloud droplets remain suspended primarily because of:
A) Low density
B) Latent heating inside clouds
C) Updrafts balancing droplet weight
D) Their chemical composition
Answer: C

Topic 4 – Atmospheric Moisture, Fog, Dew Point (Advanced)

Q21: Specific humidity differs from relative humidity because it:
A) Changes with temperature
B) Decreases with altitude
C) Measures actual water vapor mass
D) Depends on cloud cover
Answer: C

Q22: Dew point equals air temperature when:
A) Air is unsaturated
B) Water condenses on surfaces
C) Sublimation begins
D) Fog disperses
Answer: B

Q23: Relative humidity is highest at:
A) Afternoon
B) Sunset
C) Sunrise
D) Solar noon
Answer: C

Q24: Condensation nuclei are required because water vapor:
A) Cannot form droplets spontaneously
B) Has high surface tension
C) Evaporates instantly
D) Is too cold at altitude
Answer: B

Q25: If air temperature increases but dew point stays constant, RH:
A) Increases
B) Decreases
C) Stays the same
D) Becomes 100%
Answer: B

Q26: The mixing ratio increases when:
A) Temperature increases
B) Dew point decreases
C) Cloud cover decreases
D) Wind increases
Answer: A

Q27: A temperature inversion promotes which fog type?
A) Radiation fog
B) Steam fog
C) Advection fog
D) Upslope fog
Answer: A

Q28: Advection fog forms best when:
A) Calm clear nights
B) Moist air flows over a colder surface
C) Dry air flows over a lake
D) Clouds dissipate
Answer: B

Q29: Upslope fog forms due to:
A) Cooling by expansion
B) Cooling by conduction
C) Mixing of air layers
D) Subsidence
Answer: A

Q30: Evaporative fog (steam fog) often forms when:
A) Water is colder than the air
B) Warm water evaporates into cold air
C) Dew point increases
D) Winds shift
Answer: B

Q31: Frost forms by:
A) Freezing of dew
B) Sublimation
C) Deposition of water vapor
D) Condensation
Answer: C

Q32: The lifting condensation level (LCL) is where:
A) The parcel becomes saturated
B) Rain begins
C) Temperature inversion ends
D) Radiation begins
Answer: A

Q33: A parcel becomes buoyant above the LFC because:
A) It is colder than environment
B) It is warmer than environment
C) Pressure increases
D) Dew point decreases
Answer: B

Q34: Virga occurs when:
A) Dew point rises
B) Evaporation exceeds precipitation fall rate
C) Temperature inversion ends
D) Clouds warm
Answer: B

Q35: Dew forms on grass mainly by:
A) Evaporation
B) Radiational cooling of ground
C) Cloud shading
D) Air pressure drop
Answer: B

Q36: Fog dissipation typically requires:
A) Atmospheric cooling
B) Wind increase or solar heating
C) RH > 90%
D) Condensation nuclei
Answer: B

Q37: Supersaturation occurs when RH:
A) >100%
B) 100%
C) 50%
D) Depends on cloud type
Answer: A

Q38: High dew point values indicate:
A) Dry air
B) Moist air
C) Air near freezing
D) Low humidity
Answer: B

Q39: A high LCL corresponds to:
A) Low cloud bases
B) High cloud bases
C) Fog formation
D) Stable conditions
Answer: B

Q40: Lake-effect snow requires:
A) Warm water, cold air
B) Cold water, warm air
C) Low humidity
D) High wind shear
Answer: A

Q41: Clouds form when:
A) RH rises above 50%
B) dew point > temperature
C) temperature drops to the dew point
D) solar radiation decreases
Answer: C

Q42: A parcel rising in stable air will:
A) Continue rising
B) Return to original level
C) Rise then accelerate
D) Form thunderstorms
Answer: B

Q43: Fog formed by rain falling into dry air is:
A) Steam fog
B) Ice fog
C) Precipitation fog
D) Valley fog
Answer: C

Q44: Hygroscopic nuclei allow condensation at:
A) RH 80%
B) RH below 100%
C) RH 10%
D) RH only above 100%
Answer: B

Q45: If the dew point is close to the air temperature, the air is:
A) Very dry
B) Near saturation
C) Very warm
D) Stable
Answer: B

Q46: At night, RH increases because:
A) Pressure falls
B) Temperature decreases
C) Wind decreases
D) Clouds form
Answer: B

Q47: Which factor most strongly controls evaporation rate?
A) Sun angle
B) Water salinity
C) Vapor pressure deficit
D) Cloud thickness
Answer: C

Q48: Stratus clouds indicate:
A) Strong instability
B) Stable, moist air
C) Dry, fast winds
D) Radiative heating
Answer: B

Q49: Dew point depression is:
A) Dew point – temperature
B) Temperature – dew point
C) Dew point change rate
D) Mixing ratio difference
Answer: B

Q50: Fog is most likely when dew point depression is:
A) Large
B) Negative
C) Near zero
D) Rapidly increasing
Answer: C

Q1: Which layer of the atmosphere contains 75% of all atmospheric mass?
A) Stratosphere
B) Mesosphere
C) Troposphere
D) Thermosphere
Answer: C

Q2: In which atmospheric layer does temperature increase with altitude?
A) Troposphere
B) Mesosphere
C) Exosphere
D) Stratosphere
Answer: D

Q3: Which gas makes up ~78% of Earth's atmosphere?
A) Oxygen
B) Carbon dioxide
C) Nitrogen
D) Argon
Answer: C

Q4: Which pollutant is associated with cars and incomplete combustion?
A) Ozone
B) Carbon monoxide
C) Nitrous oxide
D) Methane
Answer: B

Q5: Ozone in the stratosphere is important because it absorbs:
A) Infrared radiation
B) Visible light
C) Ultraviolet radiation
D) Microwaves
Answer: C

Q6: Temperature inversion occurs when temperature:
A) Decreases with height
B) Increases with height
C) Remains constant
D) Cycles up and down
Answer: B

Q7: Which layer contains the auroras?
A) Troposphere
B) Mesosphere
C) Stratosphere
D) Thermosphere
Answer: D

Q8: What is the second most abundant gas in the atmosphere?
A) Argon
B) Carbon dioxide
C) Oxygen
D) Neon
Answer: C

Q9: Which atmospheric layer is coldest?
A) Troposphere
B) Mesosphere
C) Thermosphere
D) Exosphere
Answer: B

Q10: What causes most weather phenomena?
A) Solar radiation
B) Earth's magnetic field
C) Moon's gravity
D) Plate tectonics
Answer: A

Solar Radiation & Seasons

Q11: Seasons occur mainly because of:
A) Earth's distance from the Sun
B) Earth's tilted axis
C) Sun’s changing brightness
D) Earth’s rotation speed
Answer: B

Q12: The Earth’s axial tilt is approximately:
A) 10°
B) 23.5°
C) 45°
D) 66.5°
Answer: B

Q13: Summer in the Northern Hemisphere occurs when the North Pole is:
A) Tilted away from the Sun
B) Not tilted at all
C) Tilted toward the Sun
D) At its aphelion
Answer: C

Q14: Insolation is highest when Sun angle is:
A) Low
B) Moderate
C) High
D) Irrelevant
Answer: C

Q15: Which location receives the most direct sunlight year-round?
A) 60° N
B) Equator
C) 45° S
D) 30° N
Answer: B

Q16: During an equinox:
A) The Northern Hemisphere is tilted toward the Sun
B) The Southern Hemisphere is tilted toward the Sun
C) Day and night are equal everywhere
D) The poles receive 24-hour daylight
Answer: C

Q17: Which latitude experiences 24 hours of daylight on June 21?
A) 66.5° N
B) 45° N
C) 23.5° N
D) 0°
Answer: A

Q18: Solar radiation reaching Earth’s surface is mostly in which form?
A) Infrared
B) Gamma
C) Ultraviolet
D) Visible light
Answer: D

Q19: The greenhouse effect warms Earth because greenhouse gases absorb:
A) Incoming sunlight
B) Outgoing infrared radiation
C) Sound energy
D) X-rays
Answer: B

Q20: The Sun emits energy primarily due to:
A) Chemical reactions
B) Nuclear fission
C) Nuclear fusion
D) Magnetic compression
Answer: C

More Atmosphere

Q21: Air pressure decreases:
A) Linearly with height
B) Exponentially with height
C) Only above the stratosphere
D) Only in storms
Answer: B

Q22: Which layer contains the ozone layer?
A) Troposphere
B) Mesosphere
C) Stratosphere
D) Thermosphere
Answer: C

Q23: Which gas acts as the main greenhouse gas in the troposphere?
A) Water vapor
B) Nitrogen
C) Argon
D) Helium
Answer: A

Q24: What effect do aerosols typically have?
A) Increase surface temperatures
B) Cool Earth by reflecting sunlight
C) Warm Earth by absorbing IR
D) Increase greenhouse gases
Answer: B

Q25: Which is the correct order from lowest to highest?
A) Troposphere → Stratosphere → Mesosphere → Thermosphere
B) Stratosphere → Troposphere → Mesosphere → Thermosphere
C) Mesosphere → Stratosphere → Troposphere → Exosphere
D) Troposphere → Mesosphere → Stratosphere → Exosphere
Answer: A

Q26: Which layer has the greatest temperature variation?
A) Troposphere
B) Mesosphere
C) Thermosphere
D) Stratosphere
Answer: C

Q27: Most atmospheric ozone is formed when UV radiation splits:
A) CO₂
B) O₂
C) N₂
D) CH₄
Answer: B

Q28: Which gas is increasing mostly due to fossil fuels?
A) Nitrogen
B) Oxygen
C) Carbon dioxide
D) Argon
Answer: C

Q29: Temperature generally decreases with height in the:
A) Stratosphere
B) Thermosphere
C) Mesosphere
D) Exosphere
Answer: C

Q30: Which pollutant contributes most to photochemical smog?
A) SO₂
B) NOx
C) Argon
D) Helium
Answer: B

More Solar Radiation

Q31: The Sun’s energy that reaches Earth’s surface is called:
A) Albedo
B) Insolation
C) Transmission
D) Scattering
Answer: B

Q32: Why is the equator warmer than the poles?
A) It’s closer to the Sun
B) Receives more direct sunlight
C) Has more greenhouse gases
D) Rotates slower
Answer: B

Q33: What causes day length to vary by latitude?
A) Seasonal winds
B) Earth’s tilt
C) Earth's magnetic field
D) Sunspot cycles
Answer: B

Q34: When Earth is closest to the Sun (perihelion), it is:
A) January
B) April
C) July
D) September
Answer: A

Q35: What determines whether sunlight is direct or diffuse?
A) Solar angle
B) Earth's speed
C) Ocean currents
D) Seasons only
Answer: A

Final 15 Questions

Q36: Albedo refers to:
A) Heat retention
B) Light absorption
C) Light reflection
D) Temperature increase
Answer: C

Q37: A surface with high albedo will:
A) Absorb more energy
B) Reflect more energy
C) Warm quickly
D) Emit more IR
Answer: B

Q38: Earth's energy budget is balanced when:
A) Incoming = outgoing radiation
B) CO₂ decreases
C) Sunspot activity is low
D) Earth’s tilt is 0°
Answer: A

Q39: When sunlight enters the atmosphere, most scattering is caused by:
A) Dust
B) Nitrogen and oxygen
C) Ozone
D) Water vapor
Answer: B

Q40: The sky appears blue because shorter wavelengths:
A) Pass through easily
B) Are absorbed
C) Scatter more
D) Reflect off oceans
Answer: C

Q41: Which hemisphere receives more insolation on December 21?
A) Northern
B) Southern
C) Both equal
D) Depends on clouds
Answer: B

Q42: A location with high latitude receives ___ sunlight angle.
A) High
B) Low
C) Medium
D) Constant
Answer: B

Q43: Which factor affects Earth’s seasons the least?
A) Axial tilt
B) Sun angle
C) Day length
D) Distance from Sun
Answer: D

Q44: During the June solstice, the Sun is directly overhead at:
A) Equator
B) Tropic of Cancer
C) Tropic of Capricorn
D) North Pole
Answer: B

Q45: In winter, the sun’s energy is weaker because:
A) Earth is farther
B) Sun angle is lower
C) Air pressure is higher
D) Oceans cool faster
Answer: B

Q46: The stratosphere warms with height mainly because of:
A) Water vapor
B) UV absorption by ozone
C) Convection currents
D) Rising warm air
Answer: B

Q47: Most weather occurs in the troposphere because:
A) It contains most greenhouse gases
B) It is closest to the Sun
C) It has the highest pressure and moisture
D) It has strong winds
Answer: C

Q48: The primary driver of global circulation is:
A) Seasons
B) Solar heating differences
C) Earth’s rotation
D) Ocean tides
Answer: B

Q49: Which region has the smallest seasonal temperature variation?
A) Mid-latitudes
B) Continental interior
C) Equator
D) Poles
Answer: C

Q50: Which factor increases surface heating the MOST?
A) Low albedo
B) High altitude
C) Strong winds
D) High ozone
Answer: A

Q1: Water has a high specific heat, meaning it:
A) Heats quickly
B) Cools quickly
C) Changes temperature slowly
D) Never changes temperature
Answer: C

Q2: When water condenses, it ___ heat.
A) Absorbs
B) Releases
C) Stores
D) Neutralizes
Answer: B

Q3: Latent heat is the energy absorbed or released during:
A) Temperature change
B) Phase change
C) Pressure change
D) Density change
Answer: B

Q4: Sensible heat refers to:
A) Heat that changes temperature
B) Heat used to melt ice
C) Heat stored in clouds
D) Heat released by CO₂
Answer: A

Q5: Liquid water is densest at what temperature?
A) 0°C
B) 2°C
C) 4°C
D) 10°C
Answer: C

Q6: Why does ice float on water?
A) Ice has higher salinity
B) Ice is less dense
C) Ice is warmer
D) Ice traps more CO₂
Answer: B

Q7: Evaporation ___ the surrounding air.
A) Warms
B) Cools
C) Has no effect
D) Pressurizes
Answer: B

Q8: Which process absorbs the MOST energy?
A) Freezing
B) Melting
C) Condensation
D) Vaporization
Answer: D

Q9: The energy needed to evaporate water is called:
A) Sensible heat
B) Latent heat of vaporization
C) Latent heat of fusion
D) Static heat
Answer: B

Q10: Water’s high specific heat helps:
A) Create clouds
B) Stabilize coastal temperatures
C) Increase ozone
D) Strengthen wind shear
Answer: B

Q11: As water freezes, it:
A) Contracts
B) Expands
C) Becomes denser
D) Turns metallic
Answer: B

Q12: The energy released during freezing is:
A) Latent heat of vaporization
B) Latent heat of fusion
C) Sensible heat
D) Solar heat
Answer: B

Q13: Ocean water is more dense than freshwater mainly because of:
A) Temperature differences
B) Higher salinity
C) Ice formation
D) Lower specific heat
Answer: B

Q14: Which process releases heat into the environment?
A) Melting
B) Evaporation
C) Sublimation
D) Condensation
Answer: D

Q15: A wet surface cools because of:
A) Condensation
B) Evaporation
C) Freezing
D) Absorption
Answer: B

Q16: Which has the highest specific heat?
A) Sand
B) Air
C) Water
D) Soil
Answer: C

Q17: Clouds form when water vapor:
A) Gains heat
B) Expands
C) Condenses
D) Melts
Answer: C

Q18: A phase change from solid → gas is:
A) Deposition
B) Sublimation
C) Fusion
D) Condensation
Answer: B

Q19: Which absorbs heat?
A) Melting
B) Freezing
C) Condensation
D) Deposition
Answer: A

Q20: Why does water take longer to heat than land?
A) Water absorbs less energy
B) Water rotates faster
C) Water has high specific heat
D) Water reflects sunlight
Answer: C

Topic 4: Atmospheric Moisture

Q21: Humidity is the amount of ___ in the air.
A) Liquid water
B) Water vapor
C) Ice crystals
D) Rainfall
Answer: B

Q22: Dew point is:
A) Temperature when water boils
B) Temperature when condensation begins
C) Maximum humidity level
D) Cloud height indicator
Answer: B

Q23: Relative humidity compares:
A) Water vapor to rainfall
B) Actual vs. maximum water vapor
C) Dew point vs. temperature
D) Cloud cover vs. sunlight
Answer: B

Q24: When temperature rises and moisture stays the same, relative humidity:
A) Increases
B) Decreases
C) Stays constant
D) Doubles
Answer: B

Q25: Saturation occurs when:
A) RH = 50%
B) RH = 75%
C) RH = 100%
D) Dew point drops
Answer: C

Q26: Which air mass can hold the MOST water vapor?
A) Cold air
B) Warm air
C) Polar air
D) Arctic air
Answer: B

Q27: Fog is:
A) Low-altitude cloud
B) Frozen dew
C) High cirrus cloud
D) Dust storm
Answer: A

Q28: Radiation fog forms when:
A) Warm air moves over cold water
B) Ground cools overnight
C) Cold air moves over warm ocean
D) Steam rises from lakes
Answer: B

Q29: Advection fog forms when:
A) Warm moist air moves over cold ground
B) Cold air moves over warm water
C) Ice sublimates
D) Condensation freezes instantly
Answer: A

Q30: Steam fog forms when:
A) Warm moist air flows over snow
B) Cold air moves over warm water
C) Wind stops completely
D) Clouds descend rapidly
Answer: B

Q31: The process that creates frost is:
A) Freezing
B) Deposition
C) Sublimation
D) Melting
Answer: B

Q32: Clouds need what to form?
A) Warm water
B) Condensation nuclei
C) Lightning
D) Wind
Answer: B

Q33: What lifts air to form clouds along mountains?
A) Radiation
B) Orographic lifting
C) Insulation
D) Pollutants
Answer: B

Q34: The ratio of actual water vapor to capacity is:
A) Specific humidity
B) Absolute humidity
C) Relative humidity
D) Dew point
Answer: C

Q35: When RH reaches 100%, what forms?
A) Rain
B) Dew or cloud droplets
C) Ice
D) Fog only
Answer: B

Q36: What happens to saturation mixing ratio as temperature increases?
A) Goes down
B) Goes up
C) Stays constant
D) Resets to zero
Answer: B

Q37: Virga is:
A) Fog at mountaintops
B) Precipitation that evaporates before hitting ground
C) Dust in clouds
D) Ice forming in warm air
Answer: B

Q38: Dew forms when:
A) Surface cools below dew point
B) Temperature rises
C) Wind speed increases
D) Air pressure drops
Answer: A

Q39: Frost forms instead of dew when:
A) Air is humid
B) Dew point is above freezing
C) Dew point is below freezing
D) Clouds remain overhead
Answer: C

Q40: A cloud type that forms from rising warm air is:
A) Stratus
B) Cumulus
C) Cirrus
D) Nimbostratus
Answer: B

Q41: Which is true of specific humidity?
A) Changes with temperature
B) Independent of air volume
C) Increases only in winter
D) Only applies to clouds
Answer: B

Q42: Humid air is ___ than dry air.
A) Heavier
B) Lighter
C) Same density
D) Colder
Answer: B

Q43: Dew point equals temperature when:
A) Precipitation starts
B) Air is saturated
C) Temp drops below freezing
D) Storms develop
Answer: B

Q44: Which factor most directly controls cloud type?
A) Solar flares
B) Lapse rate
C) Wind speed
D) Latitude
Answer: B

Q45: Fog that forms during rain as evaporating droplets increase humidity is:
A) Advection fog
B) Steam fog
C) Precipitation fog
D) Valley fog
Answer: C

Q46: Valley fog is similar to radiation fog but forms:
A) Only in deserts
B) Only during storms
C) When cold air drains into valleys
D) Only over oceans
Answer: C

Q47: Which cloud forms during stable atmospheric conditions?
A) Cirrus
B) Cumulus
C) Stratus
D) Cumulonimbus
Answer: C

Q48: Moisture capacity of air is measured using:
A) Solar meter
B) Hygrometer
C) Anemometer
D) Barometer
Answer: B

Q49: Sling psychrometer measures:
A) Wind speed
B) Dew point
C) Rainfall
D) Temperature layers
Answer: B

Q50: When warm moist air rises, it cools due to:
A) Radiation
B) Compression
C) Expansion
D) Conduction
Answer: C