1. The sky appears blue primarily because of:
A) Reflection by clouds
B) Rayleigh scattering of shorter wavelengths
C) Absorption of blue light by ozone
D) Refraction of sunlight by dust
Answer: B

2. Sunsets appear red because:
A) Red light is absorbed least
B) The Sun emits more red light near sunset
C) Blue light is scattered out along long paths
D) Clouds reflect red wavelengths
Answer: C

3. Rayleigh scattering is most effective for:
A) Long wavelengths
B) Short wavelengths
C) Infrared radiation
D) Radio waves
Answer: B

4. Which phenomenon occurs when light bends passing through layers of different air densities?
A) Scattering
B) Absorption
C) Refraction
D) Diffraction
Answer: C

5. A mirage is caused primarily by:
A) Ice crystals
B) Dust particles
C) Strong temperature gradients near the surface
D) High humidity
Answer: C

6. A superior mirage occurs when:
A) Air below is colder than air above
B) Air below is warmer than air above
C) Humidity exceeds 80%
D) Clouds form near the horizon
Answer: A

7. An inferior mirage (shimmering “water” on hot roads) forms when:
A) Air near the ground is cooler
B) Air near the ground is warmer
C) Ice crystals reflect sunlight
D) Humidity is very high
Answer: B

8. Halos form due to:
A) Scattering by dust
B) Refraction through ice crystals
C) Absorption by ozone
D) Reflection off raindrops
Answer: B

9. A 22° halo is produced by:
A) Refraction through hexagonal ice crystals
B) Reflection from water droplets
C) Scattering by aerosols
D) Longwave absorption
Answer: A

10. Sundogs (parhelia) appear:
A) Directly overhead
B) As bright spots to the left and right of the Sun
C) Only after rain
D) Only at night
Answer: B

11. Sundogs form when ice crystals are:
A) Randomly oriented
B) Vertically aligned plate crystals
C) Spherical
D) Sublimating
Answer: B

12. A sun pillar forms due to:
A) Refraction through ice crystals
B) Multiple reflections off falling plate crystals
C) Scattering
D) Diffraction in fog
Answer: B

13. Rainbows are caused by:
A) Diffraction by dust
B) Refraction + reflection inside raindrops
C) Absorption in the troposphere
D) Longwave emission
Answer: B

14. A primary rainbow appears at an angle of approximately:
A) 10°
B) 22°
C) 42°
D) 70°
Answer: C

15. A secondary rainbow forms because:
A) Ice crystals reflect twice
B) Light undergoes two internal reflections
C) Water droplets flatten
D) Light is absorbed more strongly
Answer: B

16. The order of colors in a primary rainbow is:
A) Blue to red (top to bottom)
B) Red to blue (top to bottom)
C) Red to yellow only
D) Random
Answer: B

17. The band order in a secondary rainbow is:
A) Same as primary
B) Reverse of primary
C) Only blue and green
D) No color separation
Answer: B

18. Coronas form when:
A) Light diffracts around small droplets
B) Ice crystals refract light
C) Dust absorbs sunlight
D) Raindrops scatter infrared
Answer: A

19. Glory (Buddha rings) form due to:
A) Refraction in ice
B) Diffraction and backscattering in cloud droplets
C) Absorption in ozone
D) Rain reflection only
Answer: B

20. A fogbow appears white because:
A) Fog absorbs color
B) Droplets are too small for strong refraction
C) Sunlight loses energy
D) Fog increases albedo
Answer: B

21. Twilight results from:
A) Ozone absorption
B) Scattering of sunlight below the horizon
C) Infrared emission
D) Dust reflection only
Answer: B

22. The “green flash” occurs due to:
A) Scattering of green wavelengths
B) Refraction + atmospheric dispersion at sunset
C) Clouds reflecting green light
D) Absorption of red wavelengths
Answer: B

23. Iridescence in clouds is caused by:
A) Thick cloud layers
B) Uniform droplet sizes causing diffraction
C) Very large raindrops
D) Dust concentration
Answer: B

24. A halo is most likely seen when the sky contains:
A) Altostratus
B) Cirrostratus
C) Stratocumulus
D) Fog
Answer: B

25. Crepuscular rays form when:
A) Sunlight is refracted
B) Light beams pass between cloud gaps
C) Ice crystals reflect sunlight
D) Dust absorbs radiation
Answer: B

26. Anticrepuscular rays appear:
A) Opposite the Sun
B) Near zenith
C) Only at night
D) Inside rainbows
Answer: A

27. Haze reduces visibility primarily by:
A) Increasing refraction
B) Scattering sunlight forward
C) Absorbing infrared radiation
D) Reflecting ultraviolet rays
Answer: B

28. The milky appearance of the Sun through thin clouds is caused by:
A) Cirrus absorption
B) Forward scattering
C) Diffraction only
D) Rayleigh scattering
Answer: B

29. The Sun appears redder when smoky haze is present because:
A) Absorption of blue light increases
B) Refraction is stronger
C) Droplets grow larger
D) Rayleigh scattering stops
Answer: A

30. The phenomenon causing stars to “twinkle” is:
A) Refraction from turbulent air
B) Scattering by cirrus
C) Ozone absorption
D) Light reflection
Answer: A

31. Mirage images appear displaced because:
A) Light is scattered
B) Light travels through layers of varying refractive index
C) Light is absorbed by aerosols
D) Light reflects off the ground
Answer: B

32. A heat haze (shimmering pavement effect) is caused by:
A) Supercooled water
B) Strong surface heating → refractive index gradients
C) Fog droplets
D) Salt particles
Answer: B

33. The glory phenomenon is seen most often:
A) On the ground
B) Opposite the Sun when above clouds
C) Only in deserts
D) Only at night
Answer: B

34. Circumzenithal arcs form:
A) Opposite the Sun
B) Near zenith, from horizontally oriented crystals
C) Only during rain
D) Only in fog
Answer: B

35. A rainbow’s brightest region lies:
A) Inside the arc
B) Outside the arc
C) Below the horizon
D) At the Sun
Answer: A

36. A secondary rainbow appears:
A) Inside the primary
B) Outside the primary
C) Only at 90°
D) At zenith
Answer: B

37. The Brocken spectre occurs when:
A) A shadow is cast on fog/cloud below an observer
B) A halo appears around the Moon
C) Snow crystals refract light
D) Turbulent scattering occurs
Answer: A

38. A sun pillar is vertically aligned because:
A) Reflection occurs from vertical ice crystals
B) Refraction bends light upward
C) Clouds absorb all horizontal light
D) Light is scattered evenly
Answer: A

39. Corona size increases when:
A) Droplets are larger
B) Droplets are smaller
C) Crystals are hexagonal
D) Haze is thick
Answer: B

40. Halos appear around the Moon when:
A) Air is very dry
B) Cirrostratus clouds contain ice crystals
C) Fog droplets grow large
D) Snow is melting
Answer: B

41. A circumhorizontal arc occurs when the Sun is:
A) Very low
B) Very high (>58° above horizon)
C) Below horizon
D) Behind mountains
Answer: B

42. The green flash can only be seen when:
A) The Sun is high
B) The horizon is unobstructed
C) Clouds cover the Sun
D) Humidity is high
Answer: B

43. The sky is darkest overhead because:
A) More absorption of UV
B) Shorter path length reduces scattering
C) Longwave radiation is weaker
D) Thermosphere emits less light
Answer: B

44. A faint white ring around the Sun caused by diffraction is a:
A) Halo
B) Corona
C) Sun pillar
D) Sundog
Answer: B

45. Sun dogs are most common when:
A) Air is humid
B) Thin cirrus with plate crystals are present
C) Fog is thick
D) Rain is falling
Answer: B

46. High humidity enhances scattering by:
A) Shrinking droplets
B) Growing droplets → more light scattering
C) Removing aerosols
D) Compressing air
Answer: B

47. Why is the Moon sometimes orange near the horizon?
A) Rayleigh scattering removes blue light
B) Moonlight increases
C) High-level ice clouds refract light
D) Refraction increases green wavelengths
Answer: A

48. Rainbows require sunlight to be:
A) Higher than 60°
B) Lower than 42°
C) Directly overhead
D) Below the horizon
Answer: B

49. “Glories” are strongest when cloud droplets:
A) Are large and uneven
B) Are small and uniform
C) Freeze rapidly
D) Grow by collision
Answer: B

50. A moonbow (lunar rainbow) requires:
A) Full Moon + bright moonlight + rain opposite Moon
B) Cirrostratus clouds
C) Cold temperatures
D) Thin fog only
Answer: A