1. Which layer of the atmosphere contains ~75% of all atmospheric mass?
A) Stratosphere
B) Mesosphere
C) Troposphere
D) Thermosphere
Answer: C

2. In which atmospheric layer does temperature increase with altitude due to ozone absorption of UV radiation?
A) Troposphere
B) Mesosphere
C) Exosphere
D) Stratosphere
Answer: D

3. The boundary separating the troposphere from the stratosphere is the:
A) Tropopause
B) Stratopause
C) Mesopause
D) Thermocline
Answer: A

4. The coldest temperatures in Earth’s atmosphere occur in the:
A) Thermosphere
B) Mesosphere
C) Stratosphere
D) Tropopause
Answer: B

5. Which layer gradually transitions into outer space?
A) Mesosphere
B) Exosphere
C) Stratosphere
D) Thermosphere
Answer: B

6. Temperature inversions are most common under which condition?
A) Strong winds
B) Clear, calm nights
C) Warm front passage
D) Deep convection
Answer: B

7. Which gas makes up ~78% of Earth’s dry atmosphere?
A) Oxygen
B) Carbon dioxide
C) Nitrogen
D) Argon
Answer: C

8. Water vapor is considered a variable gas because it:
A) Only exists in oceans
B) Varies by location and time
C) Breaks down rapidly
D) Is toxic in high concentrations
Answer: B

9. Which of the following is a primary air pollutant?
A) Ground-level ozone
B) Sulfates
C) Nitrates
D) Carbon monoxide
Answer: D

10. A temperature inversion means:
A) Temperature decreases with height
B) Temperature increases with height
C) Temperature remains constant
D) Wind direction reverses
Answer: B

11. Pollutants trapped by inversions often lead to:
A) Clearer air
B) Smog buildup
C) Thunderstorms
D) Enhanced vertical mixing
Answer: B

12. The ozone layer is found mainly in the:
A) Troposphere
B) Lower mesosphere
C) Upper thermosphere
D) Stratosphere
Answer: D

13. The thermosphere has extremely high temperatures because it:
A) Absorbs longwave radiation
B) Is nearest the sun
C) Absorbs energetic solar radiation
D) Contains more greenhouse gases
Answer: C

14. The environmental lapse rate represents:
A) Global average temperature
B) Actual decrease of temperature with height
C) Maximum daily heating rate
D) Only stratospheric temperature
Answer: B

15. Standard lapse rate is approximately:
A) 2°C/km
B) 4°C/km
C) 5.5°C/km
D) 6.5°C/km
Answer: D

16. Which gas is rising due to human activity and contributing to climate change?
A) Argon
B) Carbon dioxide
C) Helium
D) Ozone
Answer: B

17. Aerosols are important because they:
A) Are strong greenhouse gases
B) Warm the atmosphere
C) Serve as condensation nuclei
D) Destroy all ozone
Answer: C

18. Methane is:
A) A noble gas
B) A major particulate
C) A strong greenhouse gas
D) A manufacturing byproduct only
Answer: C

19. Most weather phenomena occur in which layer?
A) Mesosphere
B) Stratosphere
C) Troposphere
D) Exosphere
Answer: C

20. Pressure decreases with height because:
A) Temperature increases
B) The ozone layer absorbs light
C) There is less air above
D) Winds decrease with height
Answer: C

21. About 50% of atmospheric mass is below:
A) 5.6 km
B) 20 km
C) 50 km
D) 100 km
Answer: A

22. Which pollutant forms when sunlight interacts with NOx and VOCs?
A) Stratospheric ozone
B) Ground-level ozone
C) Carbon monoxide
D) Lead
Answer: B

23. Which pollutant is associated with incomplete combustion?
A) CO
B) SO₂
C) PM10
D) VOCs
Answer: A

24. Sulfur dioxide primarily contributes to:
A) UV shielding
B) Acid rain
C) Greenhouse warming
D) Cloud formation only
Answer: B

25. Which describes the mesosphere?
A) Warmest layer
B) Ozone-rich layer
C) Coldest layer
D) Most weather occurs here
Answer: C

26. A high concentration of pollutants is most likely during:
A) Strong cold front passage
B) Daytime heating
C) Winter inversion in a valley
D) Rapid mixing
Answer: C

27. Air density decreases with height because:
A) Water vapor increases
B) Gravity weakens
C) Temperature increases
D) There are fewer molecules
Answer: D

28. Which is a variable gas?
A) Nitrogen
B) Oxygen
C) Argon
D) Water vapor
Answer: D

29. The tropopause height is highest over the:
A) Poles
B) Midlatitudes
C) Tropics
D) Oceans
Answer: C

30. Lead pollution historically came from:
A) Agricultural fertilizers
B) Fuel additives
C) Volcanoes
D) Forest fires
Answer: B

31. Tropospheric ozone is harmful because it:
A) Protects from UV
B) Causes respiratory irritation
C) Cools the stratosphere
D) Removes CO₂
Answer: B

32. Which contributes most to natural greenhouse warming?
A) SO₂
B) CH₄
C) Water vapor
D) Ozone
Answer: C

33. Hydrostatic equilibrium describes a balance between:
A) Pressure gradient force & gravity
B) Coriolis force & friction
C) Advection & radiation
D) Mixing & subsidence
Answer: A

34. A temperature inversion prevents:
A) Turbulence
B) Vertical air mixing
C) Cloud formation
D) Horizontal motion
Answer: B

35. Most meteors burn up in the:
A) Stratosphere
B) Mesosphere
C) Thermosphere
D) Troposphere
Answer: B

36. Which gas has the highest concentration in dry air?
A) CO₂
B) O₂
C) N₂
D) H₂O
Answer: C

37. The stratosphere is stable because:
A) Water vapor increases
B) Temperature increases with height
C) Pressure increases
D) Convection dominates
Answer: B

38. PM2.5 refers to particles:
A) Larger than 25 microns
B) Less than 2.5 microns
C) Composed only of sulfur
D) From volcanic ash only
Answer: B

39. Air is densest:
A) At the surface
B) Near tropopause
C) In stratosphere
D) In mesosphere
Answer: A

40. Temperature in the thermosphere is high because:
A) CO₂ increases
B) Water vapor absorbs UV
C) Solar radiation energizes molecules
D) There are more molecules
Answer: C

41. The exosphere is dominated by:
A) Nitrogen
B) Water vapor
C) Ozone
D) Hydrogen and helium
Answer: D

42. Inversions are strengthened by:
A) Cloudy nights
B) Windy afternoons
C) Clear, calm weather
D) Rising warm air
Answer: C

43. The air pollutant responsible for photochemical smog is:
A) Methane
B) Ozone
C) Argon
D) Water vapor
Answer: B

44. Greenhouse gases warm Earth by:
A) Absorbing UV radiation
B) Absorbing longwave radiation
C) Increasing ozone production
D) Reflecting sunlight
Answer: B

45. Which area has the highest water vapor content?
A) Arctic
B) Midlatitude winter
C) Tropical oceans
D) Deserts
Answer: C

46. A pollutant formed by chemical reactions in the atmosphere is:
A) CO
B) SO₂
C) O₃
D) Lead
Answer: C

47. Strongest ozone concentration is found:
A) Lower troposphere
B) Middle stratosphere
C) Upper mesosphere
D) Thermosphere
Answer: B

48. Pressure decreases with height most rapidly:
A) Near surface
B) In upper atmosphere
C) Uniformly
D) Near mesopause
Answer: A

49. The primary source of natural nitrogen in air is:
A) Lightning
B) Denitrification
C) Forest fires
D) Volcanoes
Answer: B

50. The mesopause marks the boundary between the:
A) Troposphere & stratosphere
B) Stratosphere & mesosphere
C) Mesosphere & thermosphere
D) Thermosphere & exosphere
Answer: C