1. Fog is best defined as:
A) Evaporating cloud droplets
B) A cloud in contact with the ground
C) Condensation above the tropopause
D) Ice crystals falling to the surface
Answer: B

2. Radiation fog forms primarily due to:
A) Advection of cold air
B) Rapid ground cooling at night
C) Warm air rising over mountains
D) Ocean upwelling
Answer: B

3. Radiation fog is most common when nights are:
A) Cloudy and windy
B) Cloudy and calm
C) Clear and calm
D) Clear and windy
Answer: C

4. Advection fog forms when:
A) Warm moist air moves over a colder surface
B) Cold air moves over a warm surface
C) Air sinks and compresses
D) Rain evaporates into dry air
Answer: A

5. Sea fog is typically a form of:
A) Upslope fog
B) Advection fog
C) Evaporation fog
D) Ice fog
Answer: B

6. Ice fog forms most commonly in:
A) Tropical regions
B) Desert basins
C) Extremely cold Arctic environments
D) Midlatitude thunderstorms
Answer: C

7. Upslope fog forms when:
A) Moist air is forced up terrain and cools adiabatically
B) Air warms over a mountain
C) Air descends rapidly
D) Fog evaporates from valleys
Answer: A

8. Steam fog forms when:
A) Warm air moves over cold water
B) Cold air moves over warm water
C) Saturated air moves downslope
D) Rain evaporates in dry air
Answer: B

9. Steam fog is common above:
A) Frozen lakes
B) Warm lakes on cold mornings
C) Deserts
D) Tropical oceans in summer
Answer: B

10. Evaporation fog forms when:
A) Warm moist air rises and cools
B) Cold air mixes with warm, humid air
C) Dewpoint increases
D) Strong winds mix fog layers
Answer: B

11. Valley fog tends to form because:
A) Cold dense air drains downhill and cools
B) Air rises through convection
C) Winds mix all air masses
D) Mountains absorb heat
Answer: A

12. Frontal fog forms when:
A) Air cools radiatively in a valley
B) Rain evaporates into cooler air ahead of a front
C) Warm air flows downslope
D) Air sinks in high pressure
Answer: B

13. Which fog type results from saturation by evaporation?
A) Advection fog
B) Steam fog
C) Upslope fog
D) Radiation fog
Answer: B

14. Which fog type requires wind to form?
A) Radiation fog
B) Steam fog
C) Advection fog
D) Ice fog
Answer: C

15. Radiation fog dissipates mainly when:
A) Clouds increase
B) Winds increase
C) Sun heats the surface
D) Dew point falls sharply
Answer: C

16. Advection fog dissipates mainly when:
A) The wind direction changes
B) Air warms from below
C) Dew forms
D) Upper-level clouds evaporate
Answer: B

17. The thickest fog forms under:
A) Clear, calm nights
B) Cloudy, windy nights
C) Desert afternoons
D) Frontal passages
Answer: A

18. Ice fog occurs when temperatures are typically below:
A) 0°C
B) –5°C
C) –10°C
D) –30°C
Answer: D

19. Dense tule fog is a form of:
A) Ice fog
B) Radiation fog
C) Upslope fog
D) Steam fog
Answer: B

20. Fog reduces visibility to:
A) Less than 2 miles
B) Less than 1 mile
C) Less than ½ mile
D) Less than ¼ mile
Answer: D

21. When warm rain falls into a cold air mass, ______ fog may form:
A) Steam
B) Upslope
C) Evaporation
D) Radiation
Answer: C

22. Coastal fog along California forms mostly because:
A) Ocean warms the air
B) Land cools rapidly at night
C) Cold ocean currents cool humid air
D) High pressure injects moisture
Answer: C

23. The most important condition for radiation fog is:
A) Strong winds
B) Weak temperature gradients
C) Radiative cooling of the surface
D) Thick cloud cover
Answer: C

24. When cold air flows over warm ocean water, the result is often:
A) Advection fog
B) Steam fog
C) Upslope fog
D) Frontal fog
Answer: B

25. When warm moist air flows over snow-covered ground, which fog forms?
A) Radiation
B) Upslope
C) Advection
D) Steam
Answer: C

26. Upslope fog cools by:
A) Radiation
B) Evaporation
C) Conduction
D) Adiabatic expansion
Answer: D

27. Fog droplets form when:
A) Air sinks
B) Air warms
C) Vapor condenses on nuclei
D) Ice melts
Answer: C

28. Which fog type can exist even with moderate winds?
A) Radiation fog
B) Advection fog
C) Ice fog
D) Evaporation fog
Answer: B

29. Fog is more common near coasts due to:
A) Stronger winds
B) Moist air availability
C) Higher surface melting
D) Increased evaporation of ice crystals
Answer: B

30. Downslope winds generally:
A) Produce fog
B) Dissipate fog
C) Increase fog density
D) Raise dew point
Answer: B

31. Fog that forms at the base of mountains due to cooling air drainage is:
A) Ice fog
B) Valley fog
C) Steam fog
D) Frontal fog
Answer: B

32. Evaporation fog forms best when:
A) Dew point decreases
B) Air over water is colder
C) Air over water is warmer
D) Surface cools rapidly
Answer: B

33. Which fog type can create hazardous conditions after rain?
A) Ice fog
B) Radiation fog
C) Frontal fog
D) Valley fog
Answer: C

34. Arctic sea smoke is a type of:
A) Steam fog
B) Upslope fog
C) Advection fog
D) Ice fog
Answer: A

35. Steam fog forms when:
A) Cold air moves across warm water
B) Warm air moves across cold water
C) Warm air moves across warm water
D) Cold air moves across cold water
Answer: A

36. Which fog type is most associated with aviation hazards in valleys?
A) Steam fog
B) Tule fog (radiation fog)
C) Ice fog
D) Advection fog
Answer: B

37. Fog droplets typically measure:
A) 100–500 microns
B) 20–50 microns
C) 1–10 microns
D) 500–1000 microns
Answer: C

38. In winter, freezing fog can produce:
A) Graupel
B) Ice deposits (rime)
C) Hail
D) Overshooting tops
Answer: B

39. Advection fog most often occurs over:
A) Deserts
B) Warm lakes in winter
C) Coastal oceans
D) Mountain peaks
Answer: C

40. Fog is more persistent when:
A) Winds increase
B) Atmosphere becomes unstable
C) Air remains saturated
D) Solar heating increases
Answer: C

41. Visibility improves when:
A) Temperature drops
B) Relative humidity increases
C) Fog droplets evaporate
D) Dew point rises
Answer: C

42. Radiation fog forms best in:
A) Urban areas
B) Forests
C) Valleys
D) Mountain peaks
Answer: C

43. Marine-layer fog is commonly reinforced by:
A) Dewpoint depression
B) Upwelling of cold water
C) Rapid warming of land
D) Jet stream divergence
Answer: B

44. Evaporational cooling often contributes to:
A) Dissipation of fog
B) Formation of fog
C) Sublimation
D) Condensation nuclei removal
Answer: B

45. Frontal fog depends strongly on:
A) Precipitation falling into colder air
B) Upslope flow
C) Valley drainage
D) Surface winds
Answer: A

46. Ice fog requires:
A) Deep warm layers
B) Very cold temperatures and pollutants/aerosols
C) High dew points
D) Convection
Answer: B

47. Dense fog is most likely when:
A) Dew point is far below temperature
B) Dew point and temperature converge
C) Winds exceed 30 mph
D) Air is very dry
Answer: B

48. Fog forms when temperature decreases to:
A) Freezing point
B) Wet-bulb temperature
C) Dew point
D) Maximum mixing ratio
Answer: C

49. When radiation fog thickens upward into stratus clouds, it is called:
A) Fog inversion
B) Fog lifting
C) Fog seeding
D) Fog–stratus transition
Answer: B

50. Which fog type is MOST dangerous for road travel?
A) Ice fog
B) Advection fog
C) Dense radiation fog
D) Steam fog
Answer: C