1. The primary source of energy that drives Earth’s weather and climate is:
A) Longwave radiation from Earth
B) Solar radiation from the Sun
C) Geothermal heat
D) Tidal forces
Answer: B

2. The Sun emits most of its energy in which part of the electromagnetic spectrum?
A) Gamma rays
B) Visible and near-infrared
C) Microwaves
D) Radio waves
Answer: B

3. The Earth emits most of its radiation in the:
A) Longwave infrared range
B) Ultraviolet range
C) Visible range
D) Microwave range
Answer: A

4. The Earth's axis is tilted at approximately:
A) 10°
B) 15°
C) 23.5°
D) 35°
Answer: C

5. Seasons occur primarily because of:
A) Changing distance between Earth and the Sun
B) Tilt of Earth’s axis
C) Changes in solar output
D) Lunar orbit
Answer: B

6. Solar radiation is strongest when the Sun is:
A) Near the horizon
B) Low in the sky
C) Directly overhead
D) Behind clouds
Answer: C

7. The longest day of the year in the Northern Hemisphere occurs around:
A) March 21
B) June 21
C) September 21
D) December 21
Answer: B

8. The shortest day of the year in the Northern Hemisphere occurs near:
A) March equinox
B) June solstice
C) September equinox
D) December solstice
Answer: D

9. During the June solstice, the Sun's direct rays strike:
A) Equator
B) Tropic of Cancer
C) Tropic of Capricorn
D) Arctic Circle
Answer: B

10. During the December solstice, the Sun's direct rays strike:
A) Tropic of Cancer
B) Tropic of Capricorn
C) Equator
D) North Pole
Answer: B

11. On the equinoxes, the Sun is directly overhead at:
A) 23.5°N
B) 23.5°S
C) 0°
D) 66.5°N
Answer: C

12. On an equinox, all places on Earth experience approximately:
A) 6 hours of daylight
B) 12 hours of daylight
C) 18 hours of daylight
D) 24 hours of daylight
Answer: B

13. The Arctic Circle experiences 24 hours of daylight during the:
A) December solstice
B) March equinox
C) June solstice
D) September equinox
Answer: C

14. The Antarctic Circle experiences 24 hours of darkness during the:
A) June solstice
B) September equinox
C) December solstice
D) March equinox
Answer: A

15. A location experiences higher solar intensity when:
A) Sun angle is lower
B) Sun angle is higher
C) Albedo increases
D) Days are shorter
Answer: B

16. Earth is closest to the Sun (perihelion) around:
A) January 3
B) March 20
C) July 4
D) October 1
Answer: A

17. Earth is farthest from the Sun (aphelion) around:
A) January
B) April
C) July
D) October
Answer: C

18. The difference in heating between the equator and poles is mainly due to:
A) Distance from the Sun
B) Sun angle & beam spreading
C) Cloud cover
D) Ocean salinity
Answer: B

19. The process by which sunlight is scattered by gases and particles is called:
A) Absorption
B) Reflection
C) Scattering
D) Transmission
Answer: C

20. Which color of visible light is scattered most effectively by the atmosphere?
A) Red
B) Green
C) Yellow
D) Blue
Answer: D

21. The sky appears blue because:
A) Ozone absorbs UV
B) Nitrogen emits blue light
C) Rayleigh scattering favors shorter wavelengths
D) Clouds reflect sunlight
Answer: C

22. Solar declination refers to:
A) Earth’s distance from Sun
B) Latitude where Sun is directly overhead
C) Angle of incoming longwave radiation
D) Surface albedo
Answer: B

23. Low sun angles produce weaker heating because:
A) Sunlight is stronger
B) Sunlight passes through less atmosphere
C) The beam is spread over a larger surface area
D) Atmospheric pressure decreases
Answer: C

24. Albedo is:
A) Amount of heat emitted
B) Percentage of incoming sunlight reflected
C) Longwave radiation absorbed
D) Amount of solar energy generated
Answer: B

25. Snow-covered surfaces typically have an albedo around:
A) 10%
B) 20–30%
C) 50%
D) 80–90%
Answer: D

26. Dark forested or ocean surfaces have albedos around:
A) 5–15%
B) 20–25%
C) 40–50%
D) 70–80%
Answer: A

27. Energy transferred from the Sun to Earth travels primarily by:
A) Conduction
B) Convection
C) Radiation
D) Latent heat
Answer: C

28. The greenhouse effect involves:
A) Absorption of UV
B) Absorption of longwave radiation by gases
C) Reflection of sunlight by Earth
D) Only water vapor cooling
Answer: B

29. The term “insolation” refers to:
A) Longwave radiation emitted by Earth
B) Energy from the Sun reaching Earth’s surface
C) Heat stored in the atmosphere
D) Latent heat of condensation
Answer: B

30. The tropics receive more solar energy annually because:
A) They are closest to the Sun
B) Sun angle is consistently high
C) They rotate slower
D) They have less water vapor
Answer: B

31. During Northern Hemisphere summer, Earth is:
A) Closer to the Sun
B) Farther from the Sun
C) Unaffected by distance
D) Tilted away from the Sun
Answer: B

32. Which hemisphere has more moderate seasons due to greater ocean coverage?
A) Northern Hemisphere
B) Southern Hemisphere
C) Both equally
D) Tropics only
Answer: B

33. Solar radiation reaching Earth’s surface is reduced by:
A) Conduction
B) Tropospheric ozone
C) Scattering, reflection, and absorption
D) Rotation
Answer: C

34. Which has the highest albedo?
A) Ocean
B) Asphalt
C) Desert sand
D) Fresh snow
Answer: D

35. The Sun appears highest in the sky at:
A) Solar noon
B) Sunrise
C) Mid-afternoon
D) Sunset
Answer: A

36. Beam spreading is greatest when:
A) Sun is high
B) Sun is low
C) Cloud cover is absent
D) Humidity is high
Answer: B

37. The subsolar point migrates between:
A) 0° and 90°N
B) 23.5°N and 23.5°S
C) 30°N and 60°S
D) 66.5°N and 66.5°S
Answer: B

38. During an equinox, which region sees the Sun rise exactly due east and set due west?
A) Equator only
B) Midlatitudes only
C) Poles only
D) All locations on Earth
Answer: D

39. Atmospheric gases that absorb incoming shortwave radiation include:
A) Water vapor and CO₂
B) O₃ in the stratosphere
C) Argon
D) Nitrogen
Answer: B

40. The high reflectivity of clouds is due to:
A) Water vapor
B) CO₂ absorption
C) High albedo of cloud droplets
D) Ozone
Answer: C

41. Solar energy transfer stops at night because:
A) Earth’s tilt reverses
B) Sun is below horizon
C) Greenhouse gases weaken
D) Air absorbs all energy
Answer: B

42. Which hemisphere's summer occurs when Earth is at aphelion?
A) Northern Hemisphere
B) Southern Hemisphere
C) Both
D) Neither
Answer: A

43. The Antarctic experiences 24 hours of daylight during the:
A) March equinox
B) September equinox
C) June solstice
D) December solstice
Answer: D

44. The amount of solar radiation received at Earth’s surface is greatest when:
A) Surface albedo is high
B) Sun angle is high and atmosphere is clear
C) Humidity is high
D) Sun angle is low
Answer: B

45. During winter in the Northern Hemisphere:
A) North Pole is tilted toward the Sun
B) Southern Hemisphere receives more insolation
C) Equator is in total darkness
D) Days are longer in the north
Answer: B

46. Solar energy decreases with latitude primarily because:
A) Earth rotates slower at poles
B) Sunlight is more spread out
C) Air is thinner at poles
D) Clouds only form at equator
Answer: B

47. The Sun’s energy output is classified as:
A) Longwave
B) Shortwave
C) Conduction
D) Latent heat
Answer: B

48. Which factor causes seasonal temperature lag?
A) Distance from the Sun
B) High thermal inertia of land
C) High thermal inertia of water
D) Ozone absorption
Answer: C

49. Why are sunsets red?
A) Clouds reflect all colors
B) Sunlight is absorbed
C) Long wavelengths scatter least
D) Rayleigh scattering increases red wavelengths
Answer: C

50. During the equinox, the solar declination is:
A) 23.5°N
B) 23.5°S
C) 0°
D) 66.5°N
Answer: C