1. Atmospheric pressure is defined as:
A) Weight of air above a surface
B) Temperature difference between layers
C) Density of water vapor
D) Total ozone concentration
Answer: A

2. Pressure decreases most rapidly:
A) In the upper stratosphere
B) Near the surface
C) Near the tropopause
D) In the mesosphere
Answer: B

3. The main instrument used to measure pressure is the:
A) Hygrometer
B) Barometer
C) Anemometer
D) Ceilometer
Answer: B

4. Standard sea-level pressure is approximately:
A) 900 mb
B) 950 mb
C) 1013 mb
D) 1100 mb
Answer: C

5. A strong pressure gradient produces:
A) Calm winds
B) Strong winds
C) High humidity
D) Fog
Answer: B

6. Coriolis effect arises due to:
A) Atmospheric friction
B) Earth’s rotation
C) Earth’s tilt
D) Sun’s gravity
Answer: B

7. In the Northern Hemisphere, Coriolis deflects motion to the:
A) Left
B) Right
C) Upward
D) Downward
Answer: B

8. In the Southern Hemisphere, Coriolis deflects motion to the:
A) Left
B) Right
C) Upward
D) Downward
Answer: A

9. Coriolis effect increases with:
A) Speed of the moving object
B) Latitude
C) Both A and B
D) Altitude only
Answer: C

10. Coriolis effect is zero at the:
A) Equator
B) Poles
C) 30° latitude
D) 45° latitude
Answer: A

11. Winds blow from:
A) High to low pressure
B) Low to high pressure
C) Warm to cold
D) Tropical to polar regions
Answer: A

12. The pressure gradient force acts:
A) Parallel to isobars
B) Perpendicular to isobars
C) Opposite to Coriolis
D) Only near mountains
Answer: B

13. Geostrophic wind occurs when:
A) Friction dominates
B) Pressure gradient force balances Coriolis
C) Only convection occurs
D) Air moves downward
Answer: B

14. Geostrophic wind blows:
A) Across isobars
B) Along isobars
C) Straight outward from highs
D) Only at the poles
Answer: B

15. Friction is most important:
A) Above the tropopause
B) Over oceans
C) In the planetary boundary layer
D) In the mesosphere
Answer: C

16. Friction causes surface winds to:
A) Turn more across isobars
B) Strengthen Coriolis effect
C) Blow exactly parallel to isobars
D) Reverse direction
Answer: A

17. Surface winds around a Northern Hemisphere low pressure center blow:
A) Clockwise and inward
B) Counterclockwise and inward
C) Clockwise and outward
D) Counterclockwise and outward
Answer: B

18. Surface winds around a Northern Hemisphere high blow:
A) Counterclockwise and inward
B) Clockwise and outward
C) Clockwise and inward
D) Counterclockwise and outward
Answer: B

19. Cyclones are associated with:
A) Rising air
B) Cloudy or stormy weather
C) Low pressure
D) All of the above
Answer: D

20. Anticyclones are associated with:
A) Sinking air
B) Clear skies
C) High pressure
D) All of the above
Answer: D

21. A steep pressure gradient is shown on a weather map by:
A) Widely spaced isobars
B) Closely spaced isobars
C) Fewer isobars
D) Horizontal alignment of isobars
Answer: B

22. The hydrostatic equation describes balance between:
A) PGF and friction
B) Gravity and vertical pressure gradient
C) Coriolis and friction
D) Temperature and density
Answer: B

23. Hydrostatic balance explains why:
A) The atmosphere does not collapse
B) Winds blow in circles
C) Pressure increases upward
D) Density rises with height
Answer: A

24. If pressure decreases rapidly with height, the atmosphere is:
A) Very dense
B) Deep
C) Unstable
D) Shallow
Answer: C

25. A ridge on an upper-air chart is associated with:
A) Warm air and high heights
B) Cold air and low heights
C) Surface lows
D) Strong convergence
Answer: A

26. A trough on an upper-air chart indicates:
A) Warm air aloft
B) Cold air aloft
C) Anticyclonic flow
D) Compressed isobars
Answer: B

27. Cyclonic flow refers to:
A) Clockwise in NH
B) Counterclockwise in NH
C) Clockwise in both hemispheres
D) No rotation
Answer: B

28. Anticyclonic flow refers to:
A) Counterclockwise in NH
B) Clockwise in NH
C) Counterclockwise in both hemispheres
D) Random motion
Answer: B

29. Surface convergence occurs around:
A) High pressure
B) Low pressure
C) Ridges
D) Anticyclones
Answer: B

30. Surface divergence occurs around:
A) Cyclones
B) Lows
C) High pressure
D) Troughs
Answer: C

31. Convergence near the surface leads to:
A) Sinking motion
B) Rising motion
C) Stratospheric warming
D) Wind shear
Answer: B

32. Divergence near the surface leads to:
A) Rising motion
B) Cloud formation
C) Sinking motion
D) Thunderstorms
Answer: C

33. The Coriolis force is strongest at:
A) Equator
B) 30° latitude
C) 45° latitude
D) Poles
Answer: D

34. Pressure always decreases with height because:
A) Temperature is cold aloft
B) Air molecules are fewer at higher altitude
C) Coriolis increases
D) Ozone absorbs UV
Answer: B

35. Sea-level pressure adjustments correct for:
A) Temperature
B) Elevation differences
C) Humidity
D) Cloud cover
Answer: B

36. On a 500-mb chart, higher heights indicate:
A) Cold air
B) Warm air
C) Strong inversions
D) Sinking air only
Answer: B

37. Strong winds aloft occur where height contours are:
A) Far apart
B) Very close together
C) Missing
D) Randomly spaced
Answer: B

38. Wind direction is named by:
A) Where it is going
B) Where it is coming from
C) Temperature
D) Pressure difference
Answer: B

39. Buys-Ballot’s Law states that in the NH, with wind at your back:
A) Low pressure is on your right
B) High pressure is on your right
C) Low pressure is directly behind
D) Pressure is equal
Answer: B

40. The horizontal pressure gradient force is proportional to:
A) Air temperature
B) Density only
C) Pressure difference divided by distance
D) Coriolis magnitude
Answer: C

41. Coriolis force magnitude depends on:
A) Pressure
B) Wind speed
C) Latitude
D) Both B and C
Answer: D

42. Strong upper-level divergence enhances:
A) High pressure at surface
B) Surface cyclogenesis
C) Anticyclone weakening
D) Subsidence
Answer: B

43. A rapidly deepening low pressure center is called:
A) Blocking high
B) Bomb cyclone
C) Trough ridge couple
D) Jet streak
Answer: B

44. A pressure reading of 980 mb usually indicates:
A) Weak high
B) Very strong high
C) Deep cyclone
D) Dryline passage
Answer: C

45. Coriolis force is absent for:
A) Jet streams
B) Air at the poles
C) Air moving along a latitude circle
D) Air moving exactly on the equator
Answer: D

46. Surface friction reduces wind speed, which causes:
A) Stronger Coriolis
B) Weaker Coriolis
C) Stronger PGF
D) No deflection
Answer: B

47. Winds cross isobars at the surface because of:
A) Coriolis
B) PGF
C) Friction
D) Jet streaks
Answer: C

48. A barograph records:
A) Pressure continuously
B) Pressure only at specific hours
C) Humidity
D) Wind speed
Answer: A

49. A barometer reading that drops quickly usually signals:
A) Clearing skies
B) Strong high pressure
C) Approaching storm
D) Stable air
Answer: C

50. The strongest pressure gradients typically occur:
A) Inside anticyclones
B) Near jet streams
C) In deserts
D) Near equator
Answer: B

51. Height contours on upper-air maps represent:
A) Pressure
B) Temperature
C) Geopotential height of pressure levels
D) Density of air
Answer: C

52. Low thickness values between pressure levels indicate:
A) Warm air
B) Cold air
C) Dry air
D) Strong Coriolis
Answer: B

53. The polar jet stream forms due to:
A) Air rising at the equator
B) Strong horizontal temperature gradients
C) Slow rotation at poles
D) High humidity
Answer: B

54. Cyclogenesis occurs when:
A) Surface convergence + upper divergence
B) Surface divergence + upper convergence
C) Cold air aloft increases pressure
D) Winds strengthen in a ridge
Answer: A

55. A mature mid-latitude cyclone has:
A) Warm and cold fronts
B) A bent-back occlusion
C) Strong counterclockwise flow (NH)
D) All of the above
Answer: D

56. Pressure differences are created mainly by:
A) Temperature differences
B) Humidity
C) Cloud cover
D) Radiation only
Answer: A

57. The geostrophic wind approximation works best:
A) Near the surface
B) In the boundary layer
C) Above 1 km over smooth terrain
D) Inside thunderstorms
Answer: C

58. Jet streaks cause:
A) Vertical motion due to entrance/exit regions
B) Winds to calm completely
C) Sinking air only
D) Surface warming
Answer: A

59. Zonal flow means winds flow:
A) North–south
B) South–north
C) West–east
D) Vertical
Answer: C

60. Meridional flow means winds flow:
A) East–west
B) North–south
C) Vertical
D) Randomly
Answer: B

61. A strong pressure gradient usually indicates:
A) High humidity
B) Strong winds
C) Weak Coriolis
D) Sublimation
Answer: B

62. Cyclones rotate clockwise in:
A) Northern Hemisphere
B) Southern Hemisphere
C) Tropics only
D) Both hemispheres
Answer: B

63. For anticyclones, vertical motion is predominantly:
A) Rising
B) Sinking
C) Neutral
D) Random
Answer: B

64. Clear, calm weather is typically associated with:
A) Low pressure
B) Cyclones
C) High pressure
D) Jet streaks
Answer: C

65. Pressure gradient force is directed:
A) From low to high pressure
B) From warm to cold
C) From high to low pressure
D) Parallel to isobars
Answer: C

66. Coriolis force magnitude is zero when wind speed is:
A) Zero
B) Light
C) Moderate
D) Strong
Answer: A

67. A “tight pressure gradient” means:
A) Light winds
B) Strong winds
C) Weak Coriolis
D) High humidity
Answer: B

68. Winds around a Southern Hemisphere low rotate:
A) Clockwise
B) Counterclockwise
C) Only northward
D) Convergently but without rotation
Answer: A

69. The center of a surface low usually corresponds to:
A) Rising air
B) Sinking air
C) Stable atmosphere
D) Temperature inversion
Answer: A

70. Pressure tendency describes:
A) Current wind speed
B) How pressure has changed over time
C) Amount of cloud cover
D) Temperature profile
Answer: B

71. A rapid rise in surface pressure usually means:
A) Approaching storm
B) Storm departing, clearing weather
C) Increasing convection
D) Jet streak arrival
Answer: B

72. A surface high with diverging winds causes:
A) Cloud formation
B) Subsidence and warming
C) Strong thunderstorms
D) Fog
Answer: B

73. As air rises, pressure:
A) Increases
B) Decreases
C) Stays constant
D) Depends on humidity
Answer: B

74. As air sinks, temperature usually:
A) Decreases
B) Increases adiabatically
C) Remains constant
D) Follows dew point exactly
Answer: B

75. Strong cyclones typically have central pressures:
A) Above 1020 mb
B) Between 1000 and 1020 mb
C) Below 990 mb
D) At 1100 mb
Answer: C

76. The strongest winds in a mid-latitude cyclone occur:
A) Near the warm front
B) Near the cold front
C) In the tight gradient near the low center
D) In the occluded sector
Answer: C

77. A blocking high results in:
A) Fast weather pattern
B) Stagnant weather for days/weeks
C) Rapid cyclogenesis
D) Strong rising air
Answer: B

78. Pressure decreases with height more slowly in:
A) Warm air
B) Cold air
C) Desert air
D) Moist air
Answer: A

79. Wind is initiated by:
A) Coriolis
B) Pressure gradient force
C) Friction
D) Radiation
Answer: B

80. Buys-Ballot’s Law in SH states that with wind at your back:
A) High pressure on right
B) Low pressure on right
C) Pressure is equal
D) Coriolis is zero
Answer: B

81. Upper-level lows are associated with:
A) Warm air
B) Cold air
C) Strong inversions
D) High humidity only
Answer: B

82. Pressure surfaces slope more steeply in:
A) Warm air
B) Cold air
C) Humid air
D) Stratospheric layers
Answer: B

83. Jet stream winds flow parallel to:
A) Isobars
B) Height contours
C) Pressure surfaces only
D) Temperature gradients
Answer: B

84. Cyclones strengthen when:
A) Upper divergence > surface convergence
B) Surface convergence > upper divergence
C) Surface divergence increases
D) Ridge builds overhead
Answer: A

85. Jet streak right entrance region typically causes:
A) Rising motion
B) Sinking motion
C) Fog
D) Subsidence
Answer: B

86. Jet streak left exit region usually causes:
A) Rising motion
B) Sinking motion
C) Drying
D) Cooling
Answer: A

87. A “barotropic” atmosphere has:
A) Strong temperature gradient
B) No horizontal temperature gradient
C) Very unstable conditions
D) Only vertical wind shear
Answer: B

88. A “baroclinic” zone refers to:
A) Strong horizontal temperature gradient
B) Weak Coriolis
C) Deep stable air
D) Turbulence only
Answer: A

89. Midlatitude cyclones form along:
A) Jet cores
B) Baroclinic zones
C) Tropopause breaks
D) Isothermal layers
Answer: B

90. Anticyclones bring clear skies because:
A) Warm air rises
B) Sinking air suppresses clouds
C) Dew point increases
D) Temperature decreases with height
Answer: B

91. Supergradient winds are:
A) Faster than geostrophic
B) Slower than geostrophic
C) Caused by friction
D) Only at the equator
Answer: A

92. Subgeostrophic winds occur:
A) In ridges
B) Around cyclones
C) In the mesosphere
D) In the eye of hurricanes
Answer: B

93. The “ridge–trough” pattern is important for:
A) Cloud droplet formation
B) Storm tracks
C) Snowmelt
D) Ozone absorption
Answer: B

94. A deep trough is associated with:
A) Cold air aloft
B) Warm air aloft
C) Strong high pressure
D) Stable inversion
Answer: A

95. Hottest temperatures in a heat wave are often found beneath:
A) Trough axis
B) Ridge axis
C) Low centers
D) Warm fronts
Answer: B

96. Pressure gradients cause winds to blow:
A) Upward only
B) From low to high
C) From high to low
D) Toward cold air only
Answer: C

97. Cyclonic vorticity in the NH is:
A) Clockwise
B) Counterclockwise
C) Upward
D) Westward
Answer: B

98. Shortwaves embedded in longwaves typically:
A) Weaken storms
B) Strengthen upward motion and storms
C) Reduce wind shear
D) Reverse Coriolis
Answer: B

99. Strong surface lows form when:
A) Upper ridge builds overhead
B) Warm air sinks
C) Strong upper troughing + divergence
D) Pressure gradient weakens
Answer: C

100. The deepest cyclones often occur near:
A) Equator
B) Poles
C) Baroclinic oceans like the North Atlantic
D) Tropical deserts
Answer: C