1. Relative humidity is defined as:
A) Ratio of water vapor to dry air
B) Actual vapor pressure divided by saturation vapor pressure
C) Amount of dew on the surface
D) Temperature divided by dew point
Answer: B

2. Dew point is the temperature at which:
A) Relative humidity equals 0%
B) Air becomes completely saturated
C) Condensation stops
D) Clouds evaporate
Answer: B

3. When temperature and dew point are close together, the air is:
A) Very dry
B) Very moist
C) Very unstable
D) Supercooled
Answer: B

4. If temperature = dew point, relative humidity is:
A) 0%
B) 25%
C) 75%
D) 100%
Answer: D

5. Specific humidity measures:
A) Vapor pressure only
B) Mass of water vapor per mass of air
C) Water droplets in clouds
D) Cloud-base pressure
Answer: B

6. Mixing ratio is:
A) Mass of dry air per mass of water vapor
B) Mass of water vapor per mass of dry air
C) Relative humidity
D) Dew point temperature difference
Answer: B

7. Vapor pressure increases when:
A) Temperature decreases
B) Water vapor decreases
C) Water vapor increases
D) Air becomes more stable
Answer: C

8. Saturation vapor pressure depends primarily on:
A) Wind speed
B) Temperature
C) Dew point
D) Altitude alone
Answer: B

9. Warmer air can hold more water vapor because:
A) Molecules move faster
B) Hydrogen bonding is stronger
C) Gravity weakens
D) Pressure increases sharply
Answer: A

10. Relative humidity increases when:
A) Temperature rises
B) Temperature falls
C) Dew point decreases
D) Air sinks
Answer: B

11. Dew forms when:
A) Air warms below freezing
B) Air cools to its dew point
C) Clouds evaporate
D) Relative humidity drops
Answer: B

12. Frost forms when:
A) Ice melts
B) Dew freezes
C) Vapor deposits directly as ice
D) Winds exceed 25 mph
Answer: C

13. Condensation nuclei are:
A) Heavy raindrops
B) Microscopic particles that water condenses on
C) Ice crystals only
D) Large dust grains only
Answer: B

14. Radiation fog forms mainly due to:
A) Warm moist air over cold water
B) Cooling of the ground at night
C) Cold air moving over warm water
D) Local thunderstorms
Answer: B

15. Advection fog forms when:
A) Warm air moves over a cold surface
B) Cold air sinks into valleys
C) Moist air cools upslope
D) Cold air moves over warm water
Answer: A

16. Upslope fog forms when:
A) Warm moist air blows over a lake
B) Moist air is forced up mountain slopes
C) Fog evaporates into rain
D) Air cools by radiation
Answer: B

17. Steam fog forms when:
A) Warm water evaporates into colder air
B) Cold land cools warm moist air
C) Fog lifts from a valley
D) Rain evaporates into dry air
Answer: A

18. Evaporation (mixing) fog forms when:
A) Cold air drains downslope
B) Two unsaturated air masses mix and saturate
C) Air sinks and warms
D) Ice crystals sublimate
Answer: B

19. The base of a cloud is determined by:
A) Cloud droplet size
B) Temperature inversion height
C) Lifted condensation level
D) Amount of precipitation
Answer: C

20. Clouds form when air:
A) Sinks and warms
B) Expands and cools
C) Compresses and warms
D) Moves over deserts
Answer: B

21. The term “latent heat” is important in cloud formation because:
A) Condensation releases heat
B) Melting warms air
C) Evaporation cools clouds
D) Latent heat stops uplift
Answer: A

22. Cumulus clouds indicate:
A) Stable air
B) Sinking motion
C) Rising air & convection
D) Fog formation
Answer: C

23. Stratus clouds form in:
A) Stable, gently rising air
B) Deep convection
C) Turbulent thunderstorms
D) Polar stratosphere
Answer: A

24. Cirrus clouds are composed mainly of:
A) Supercooled water
B) Rain-sized droplets
C) Ice crystals
D) Fog droplets
Answer: C

25. A “cloud deck” refers to:
A) Tops of tall cumulonimbus
B) Region of cirrostratus
C) A continuous layer of clouds
D) Fog at the surface
Answer: C

26. When temperature increases while dew point stays constant, relative humidity:
A) Increases
B) Decreases
C) Becomes 100%
D) Stays constant
Answer: B

27. Saturation occurs when:
A) Evaporation stops
B) Condensation rate equals evaporation rate
C) Dew point increases
D) Clouds dissipate
Answer: B

28. If dew point rises, moisture content of air:
A) Decreases
B) Increases
C) Stays constant
D) Becomes zero
Answer: B

29. Which cloud type is most associated with overcast skies and steady precipitation?
A) Cirrus
B) Cumulus congestus
C) Nimbostratus
D) Altocumulus
Answer: C

30. Fog reduces visibility to:
A) 5 miles or less
B) 2 miles or less
C) 1 mile or less
D) ¼ mile or less
Answer: D

31. High-level clouds form above:
A) 1 km
B) 2 km
C) 6 km
D) 10 km
Answer: C

32. Mid-level clouds include:
A) Cirrus, cirrostratus
B) Altostratus, altocumulus
C) Stratus, stratocumulus
D) Cumulonimbus
Answer: B

33. Fog is essentially:
A) A cloud on the ground
B) Vapor under pressure
C) Turbulent condensation
D) Sublimation product
Answer: A

34. Condensation releases heat that:
A) Weakens thunderstorms
B) Strengthens rising air parcels
C) Lowers cloud base
D) Only occurs at night
Answer: B

35. The wet-bulb temperature is the lowest temperature achieved by:
A) Melting
B) Condensing
C) Evaporative cooling
D) Radiative cooling
Answer: C

36. Dew point is directly related to:
A) Air temperature only
B) Moisture content of the air
C) Pressure of the air
D) Time of day
Answer: B

37. Cloud droplets require which of the following to form?
A) Strong winds
B) Condensation nuclei
C) Sublimation
D) Large raindrops
Answer: B

38. Radiation fog is thickest:
A) Before sunrise
B) At noon
C) Early afternoon
D) Just after sunset
Answer: A

39. Which cloud indicates incoming warm-front precipitation?
A) Cirrus
B) Cumulus
C) Cirrostratus
D) Stratocumulus
Answer: C

40. Relative humidity can reach 100% even if:
A) Dew point is low
B) Temperature is high
C) Temperature equals dew point
D) Air sinks
Answer: C

41. Moist adiabatic lapse rate is lower than dry because:
A) Water vapor weighs more than dry air
B) Condensation releases heat
C) Air compresses faster when moist
D) Clouds reduce temperature
Answer: B

42. When saturated air rises, cloud formation is aided by:
A) Latent heat release
B) Latent heat absorption
C) Advection of warm air downward
D) Soil evaporation only
Answer: A

43. A cloud that appears “puffy” with flat bases is:
A) Stratus
B) Cumulus
C) Cirrus
D) Altostratus
Answer: B

44. Advection fog is common along:
A) Rocky Mountains
B) Gulf Coast
C) California Coast
D) Midwest plains
Answer: C

45. If temperature increases and dew point decreases, relative humidity:
A) Decreases
B) Increases
C) Becomes 100%
D) Remains unchanged
Answer: A

46. Which factor MOST controls evaporation rate?
A) Soil temperature
B) Wind speed
C) Cloud height
D) Cloud type
Answer: B

47. In cloud formation, air must:
A) Warm by compression
B) Reach saturation
C) Become supercooled
D) Become completely dry
Answer: B

48. Fog differs from mist primarily in:
A) Droplet shape
B) Chemical composition
C) Visibility reduction
D) Temperature
Answer: C

49. Which cloud is associated with thunderstorms but NOT necessarily severe?
A) Cumulonimbus
B) Stratocumulus
C) Altocumulus
D) Nimbostratus
Answer: A

50. Dew forms MOST readily when surfaces:
A) Are heated by conduction
B) Cool by radiation under clear skies
C) Are warmed by sunlight
D) Are surrounded by dry air
Answer: B