1. Precipitation forms when cloud droplets or ice crystals:
A) Remain suspended indefinitely
B) Grow large enough to fall through the air
C) Evaporate before reaching the surface
D) Are blown away by wind
Answer: B

2. Drizzle consists of:
A) Ice pellets
B) Very small water droplets (<0.5 mm)
C) Snow crystals
D) Supercooled hailstones
Answer: B

3. Rain is defined as liquid precipitation with droplet diameters:
A) <0.2 mm
B) <0.5 mm
C) >0.5 mm
D) >5 mm
Answer: C

4. Sleet (ice pellets) forms when:
A) Snow melts then refreezes before reaching the ground
B) Liquid drops freeze upon contact with objects
C) Snow never melts at all
D) Cloud droplets evaporate
Answer: A

5. Freezing rain forms when:
A) Snow partially melts and refreezes mid-air
B) Rain freezes on contact with cold surfaces
C) Drops freeze in the cloud
D) Air temperature is above freezing at all levels
Answer: B

6. Snowflakes form through:
A) Collision–coalescence only
B) Accretion of supercooled water onto ice crystals
C) Condensation of water vapor onto dust
D) Freezing of raindrops
Answer: B

7. Graupel forms when:
A) Ice crystals fall into warm air
B) Supercooled droplets freeze onto snow crystals
C) Rain freezes on the surface
D) Fog evaporates into dry air
Answer: B

8. Hail grows primarily in:
A) Stratus clouds
B) Warm fronts
C) Strong thunderstorm updrafts
D) Mid-level stable layers
Answer: C

9. Large hailstones require:
A) Weak updrafts
B) Multiple cycles through updraft regions
C) Slow vertical motion
D) Warm stable air
Answer: B

10. Snow grains typically occur during:
A) Blizzard conditions
B) Stratus clouds and fog
C) Severe thunderstorms
D) Cold front passage
Answer: B

11. Blizzard conditions require:
A) Snowfall only
B) Strong winds + low visibility for ≥3 hours
C) Temperature below 0°C
D) Ice storms
Answer: B

12. Whiteout conditions occur when:
A) Fog forms over snow
B) Snowfall + blowing snow remove all horizon contrast
C) Visibility is >1 mile
D) Sunlight reflects off ice
Answer: B

13. Floods and flash floods are more likely when:
A) Dew point is low
B) Soil is dry
C) Ground is saturated or rainfall is intense
D) Temperatures are cold
Answer: C

14. Supercooled water droplets exist at temperatures:
A) 0°C and above only
B) Below −40°C
C) 0°C to −40°C
D) Only in tropical clouds
Answer: C

15. Aircraft icing occurs mainly when planes fly through:
A) Dry air
B) Ice crystals only
C) Supercooled cloud droplets
D) Ozone holes
Answer: C

16. Rime ice forms when:
A) Freezing rain coats surfaces with smooth ice
B) Large drops splash-freeze
C) Small supercooled droplets freeze instantly on impact
D) Water vapor deposits directly as ice
Answer: C

17. Glaze ice (clear ice) forms when:
A) Drizzle freezes instantly
B) Large supercooled drops freeze slowly
C) Ice crystals sublimate
D) Snow grains melt
Answer: B

18. The collision–coalescence process is most effective in:
A) Cold clouds
B) Warm tropical clouds
C) High cirrus
D) Winter fronts
Answer: B

19. The Bergeron process involves:
A) Warm rain formation
B) Ice crystal growth in mixed-phase clouds
C) Sublimation only
D) Thunderstorm downdrafts
Answer: B

20. Freezing drizzle occurs when:
A) Drizzle droplets freeze before falling
B) Supercooled drizzle freezes upon contact
C) Drizzle evaporates in midair
D) Only snow is present
Answer: B

21. A “snowburst” refers to:
A) Blizzard winds
B) Intense, short-lived snowfall
C) Lake-effect rain
D) Melting hailstones
Answer: B

22. Lake-effect snow forms when:
A) Cold air flows over warm lake water
B) Warm air flows over cold lakes
C) Lakes freeze completely
D) Air sinks rapidly
Answer: A

23. Ice storms are primarily caused by:
A) Wind shear
B) Freezing rain
C) Strong thunderstorms
D) Snow grains hitting surfaces
Answer: B

24. Which precipitation type causes the most tree and power line damage?
A) Snow
B) Sleet
C) Freezing rain
D) Drizzle
Answer: C

25. A microburst is caused by:
A) Rising warm air
B) Rapid melting of snow
C) Strong downdrafts from evaporative cooling
D) Warm frontal lift
Answer: C

26. Flooding is more severe in urban areas because:
A) Clouds are lower
B) Surfaces cause more evaporation
C) Impermeable surfaces increase runoff
D) Air pollution absorbs rainfall
Answer: C

27. Virga occurs when:
A) Ice crystals form in the cloud
B) Rain evaporates before reaching the surface
C) Snow grains melt quickly
D) Hail grows in updrafts
Answer: B

28. The difference between sleet and freezing rain is that:
A) Sleet is liquid, freezing rain is ice pellets
B) Sleet freezes before surface impact
C) Freezing rain freezes in the air
D) Both freeze before impact
Answer: B

29. Heavy snow occurs when:
A) Temperature is below −20°C
B) Moist air rises and cools rapidly
C) Only convective clouds form
D) Mixing ratio is low
Answer: B

30. Drizzle forms in:
A) Deep cumulonimbus clouds
B) Stratus clouds with shallow depth
C) Cirrus clouds
D) Supercells
Answer: B

31. Graupel differs from hail because graupel:
A) Is transparent
B) Forms only in tropical clouds
C) Has a soft, frosty appearance
D) Requires giant hail embryos
Answer: C

32. Snowflakes develop their shape from:
A) Ice crystal habit depending on temperature and humidity
B) Wind speed
C) Surface dust
D) Air pressure only
Answer: A

33. Widespread flooding is common in:
A) Slow-moving storms
B) Dry lines
C) Tornado outbreaks
D) Cirrus decks
Answer: A

34. Flash floods occur when:
A) Snow melts slowly
B) Rain falls over large areas
C) Rainfall intensity is extreme
D) Dew point drops sharply
Answer: C

35. A “downburst” is:
A) Upward surge of air
B) Localized descending column of air
C) Airflow from warm fronts
D) Fog formation in valleys
Answer: B

36. “Blowing snow” refers to:
A) Snowfall only
B) Snow lifted from the surface by wind
C) Snow melting in air
D) Fog mixed with snow
Answer: B

37. The most important factor in hailstone size is:
A) Surface temperature
B) Updraft strength
C) Cloud-top height
D) Humidity at the surface
Answer: B

38. Ice crystal growth by deposition occurs when:
A) Vapor pressure over ice < vapor pressure over liquid
B) Liquid water is warmer
C) Sublimation slows
D) Droplets evaporate
Answer: A

39. Freezing drizzle is especially dangerous for:
A) Roads
B) High mountain peaks
C) Tropical beaches
D) Upper stratosphere
Answer: A

40. Snow is more likely when:
A) Entire vertical profile is above 0°C
B) There is a deep freezing layer
C) Dew point is far from temperature
D) Air sinks
Answer: B

41. Heavy graupel showers often indicate:
A) Extremely stable air
B) Weak thunderstorms
C) Strong convective updrafts
D) High fog formation
Answer: C

42. Rain shafts are visible when:
A) Snow melts
B) Condensed water collects sunlight
C) Precipitation falls from a cloud in a column
D) Air is extremely dry
Answer: C

43. An ice storm requires:
A) Strong winds
B) Deep freezing layer aloft
C) Warm layer aloft + cold surface
D) Vertical motion only
Answer: C

44. Blowing snow is separate from falling snow because it:
A) Is liquid
B) Comes from the surface
C) Is chemically different
D) Needs warm air
Answer: B

45. Which precipitation type forms exclusively in cumulonimbus clouds?
A) Drizzle
B) Snow
C) Graupel
D) Hail
Answer: D

46. Strong, sudden melting of snowpacks can cause:
A) Tornadoes
B) Flooding
C) Hail
D) Ice fog
Answer: B

47. Heavy precipitation hazards increase when:
A) Precipitable water is low
B) Soil is saturated
C) Air is very stable
D) Winds are calm
Answer: B

48. Rain–snow line depends mainly on:
A) Wind direction
B) Temperature profile with height
C) Cloud thickness
D) Dew point only
Answer: B

49. Cold-air damming increases the likelihood of:
A) Drizzle
B) Fog
C) Freezing rain
D) Thunderstorms
Answer: C

50. The most dangerous precipitation type for aviation is:
A) Snow grains
B) Light hail
C) Freezing rain
D) Drizzle
Answer: C