1. Clouds primarily form when air:
A) Sinks and warms
B) Rises and cools
C) Becomes warmer than surrounding air
D) Moves downslope
Answer: B

2. The primary lifting mechanism that creates cumulus clouds is:
A) Frontal lifting
B) Convergence
C) Orographic lift
D) Convection
Answer: D

3. The base of a cloud is located at the:
A) Level of free convection (LFC)
B) Lifting condensation level (LCL)
C) Equilibrium level (EL)
D) Tropopause
Answer: B

4. Clouds form when the air reaches:
A) 0°C
B) Its dew point
C) 100% mixing ratio
D) Maximum pressure
Answer: B

5. Which cloud type is composed mainly of ice crystals?
A) Stratocumulus
B) Cirrus
C) Stratus
D) Cumulus humilis
Answer: B

6. Which cloud is associated with thunderstorms and deep convection?
A) Cirrostratus
B) Altostratus
C) Cumulonimbus
D) Stratocumulus
Answer: C

7. Cumulus clouds typically indicate:
A) Stable air
B) Strong vertical motion
C) Light snow
D) Very moist upper atmosphere
Answer: B

8. Which cloud type produces halos around the sun or moon?
A) Altostratus
B) Cirrostratus
C) Nimbostratus
D) Stratocumulus
Answer: B

9. Nimbostratus clouds are associated with:
A) Thunderstorms
B) Steady, prolonged precipitation
C) Clear, dry weather
D) Fog formation
Answer: B

10. The “anvil top” of a cumulonimbus cloud forms when:
A) Air warms rapidly aloft
B) The cloud reaches the tropopause
C) Condensation stops
D) Evaporation increases
Answer: B

11. Cirrocumulus clouds often appear as:
A) Puffy cotton balls
B) Ripples or fish-scale patterns
C) Flat gray layers
D) Thick towers
Answer: B

12. Which clouds are typically associated with a warm front?
A) Cumulus congestus
B) Cirrus → cirrostratus → altostratus
C) Cumulonimbus
D) Stratocumulus only
Answer: B

13. Mammatus clouds form due to:
A) Moist air rising
B) Cold air sinking beneath an anvil
C) Wind shear creating turbulence
D) Sublimation
Answer: B

14. Lenticular clouds typically form near:
A) Warm fronts
B) Mountain ranges
C) Tropical oceans
D) Cold pools
Answer: B

15. Fog is considered a type of:
A) Altostratus
B) Stratiform cloud
C) Cumuliform cloud
D) Ice cloud
Answer: B

16. Stratocumulus clouds are generally:
A) Thin, icy clouds
B) Puffy but in a low, widespread layer
C) Thunderstorm-producing
D) Only mid-level
Answer: B

17. Cumulus humilis clouds indicate:
A) Weak updrafts
B) Developing severe thunderstorms
C) Heavy rain soon
D) Significant instability
Answer: A

18. Altostratus clouds usually result in:
A) Heavy thunderstorms
B) Widespread rain or snow
C) Clear skies
D) Patchy drizzle
Answer: B

19. Which cloud often precedes a warm front by several hundred miles?
A) Cirrus
B) Stratus
C) Stratocumulus
D) Cumulonimbus
Answer: A

20. A “cloud street” is caused by:
A) Jet streams
B) Rolling vortices aligned with wind direction
C) Freezing fog
D) Dust devils
Answer: B

21. Cumulonimbus clouds can reach heights of:
A) 1–3 km
B) 4–6 km
C) 10–20 km
D) 25–30 km
Answer: C

22. Which cloud is most associated with aircraft icing?
A) Cirrus
B) Cumulonimbus anvil
C) Supercooled stratiform clouds
D) Dry contrails
Answer: C

23. A cloud made of supercooled droplets is likely:
A) Cirrostratus
B) Stratocumulus
C) Altostratus
D) Any cloud between 0°C and –40°C
Answer: D

24. Pileus (cap) clouds form when:
A) Air descends rapidly
B) Moist air is lifted above a strong updraft
C) Fog evaporates
D) Orographic waves weaken
Answer: B

25. Altocumulus clouds often indicate:
A) Dry, stable weather
B) Mid-level instability
C) Approaching severe thunderstorms
D) Clear skies by evening
Answer: C

26. A “wall cloud” forms beneath a:
A) Cumulonimbus updraft
B) Cirrus anvil
C) Stratus base
D) Downdraft region
Answer: A

27. The flat top of a cumulonimbus spreads out because:
A) Latent heat stops rising
B) Air reaches a stable layer at the tropopause
C) Ice melts at high altitude
D) Pressure decreases suddenly
Answer: B

28. Which describes towering cumulus (TCu)?
A) Very thin clouds
B) Growing cumulus that may develop into thunderstorms
C) Small puffs with no vertical growth
D) Mid-level sheets
Answer: B

29. Orographic clouds form when air:
A) Warms as it sinks
B) Moves up mountains and cools
C) Moves offshore
D) Is heated rapidly by sunlight
Answer: B

30. Contrails form mainly due to:
A) Melting snowflakes
B) Aircraft exhaust mixing with cold, moist air
C) Fog rising into higher levels
D) Friction
Answer: B

31. Stratiform clouds typically produce:
A) Light, steady precipitation
B) Heavy thunderstorms
C) Hail
D) Tornadoes
Answer: A

32. Which cloud type is sometimes called “mackerel sky”?
A) Cirrocumulus
B) Altostratus
C) Nimbostratus
D) Stratus
Answer: A

33. Cirrus clouds often signal:
A) Dropping temperatures
B) Approaching warm front or storm system
C) Clearing weather
D) Surface fog
Answer: B

34. A cumulonimbus with a very strong updraft may produce:
A) Graupel only
B) Hail
C) No precipitation
D) Light drizzle
Answer: B

35. Shelf clouds form along:
A) Warm fronts
B) Drylines
C) Outflow boundaries / gust fronts
D) Snow squalls
Answer: C

36. Clouds composed almost entirely of water droplets occur mostly:
A) Above 10 km
B) Between 0°C and –10°C
C) Below 6 km
D) Only in fog
Answer: C

37. Virga occurs when:
A) Rain evaporates before reaching the ground
B) Ice crystals sublimate
C) Fog rises into stratus
D) Only snow melts
Answer: A

38. Which cloud type has the lowest base?
A) Cumulonimbus
B) Stratus
C) Altocumulus
D) Cirrus
Answer: B

39. The most dangerous part of a cumulonimbus cloud for aircraft is:
A) Anvil
B) Updraft core
C) Thin cirrus fibers
D) Fog layer
Answer: B

40. Microbursts originate from:
A) Altostratus
B) Dry air entrainment in thunderstorms
C) Cirrus outflow
D) Tornado funnels
Answer: B

41. A high, thin veil that causes the sun to look “milky” is:
A) Cirrostratus
B) Altocumulus
C) Nimbostratus
D) Stratocumulus
Answer: A

42. Clouds formed by horizontal wind shear and turbulence may produce:
A) Kelvin–Helmholtz clouds
B) Lenticular waves
C) Mammatus bulges
D) Fog droplets
Answer: A

43. Altostratus clouds differ from cirrostratus because they:
A) Are lower and thicker
B) Produce halos
C) Are made of ice crystals
D) Occur only in cold air
Answer: A

44. Which cloud type is most common during a stable atmosphere?
A) Stratiform
B) Cumuliform
C) Cumulonimbus
D) Towering cumulus
Answer: A

45. Cumulonimbus clouds require:
A) Stable air
B) Weak updrafts
C) Strong instability & moisture
D) Low dew point
Answer: C

46. Microphysical processes in clouds involve:
A) Ice-crystal growth and collision–coalescence
B) Only condensation
C) Only sublimation
D) Wind-driven turbulence
Answer: A

47. Which cloud is most likely to form a sun dog?
A) Cirrus
B) Nimbostratus
C) Altostratus
D) Stratocumulus
Answer: A

48. An altostratus cloud lowering and thickening usually indicates:
A) Clearing skies
B) Approaching precipitation
C) Stable cold air
D) Fog formation
Answer: B

49. Severe thunderstorms often show:
A) Mammatus under the anvil
B) Lenticular caps
C) Cirrostratus bands
D) Dry adiabatic layers
Answer: A

50. If cloud tops are extremely cold and high, this suggests:
A) Weak storms
B) Strong updrafts
C) Dissipation
D) Warm frontal fog
Answer: B